%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX TS-options = -shell-escape
\input{../!config/mitschrift3_report.tex}
\newcommand{\fach}{Differentialtopologie}
\newcommand{\semester}{SoSe 2017}
\newcommand{\homepage}{https://ivv5hpp.uni-muenster.de/u/jeber_02/sommer17/differentialtopologie.html}

\newcommand{\prof}{Prof.\ Dr.\ Johannes Ebert}
\publishers{\scalebox{10}{\Huge$C^{\scriptscriptstyle\infty}$}}

\setlist{itemsep=1pt}
\input{../!config/mitschrift_headings.tex}

\begin{document}
\pagenumbering{Roman}
\maketitle
\begin{abstract}
\input{../!config/vorwort.tex}
\section*{Literatur}
\begin{itemize}
	\item \citetitle{Miln} \textcite{Miln}
\end{itemize}
\end{abstract}

\tableofcontents
\cleardoubleoddemptypage

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}
\setcounter{footnote}{0}

\chapter{Mannigfaltigkeiten} % (fold)
\label{cha:mannigfaltigkeiten}

\section{Definitionen} % (fold)
\label{sec:definitionen}

\begin{definition}[{name=[topologische Mannigfaltigkeit]}]
	Eine \Index{topologische Mannigfaltigkeit} der Dimension $n$ ist ein topologischer Raum $M$ mit den folgenden Eigenschaften
	\begin{enumerate}[1)]
		\item $M$ ist \Index{lokal euklidisch}, das heißt für alle $p \in M$ gibt es eine offene Umgebung $U \subseteq M$ von $p$ und einen Homöomorphismus $h \colon U \to h(U) \subseteq \mathbb{R}^n$, wobei $h(U)$ offen ist.
		\item $M$ ist ein Hausdorffraum.
		\item $M$ erfüllt das zweite Abzählbarkeitsaxiom, das heißt es gibt eine abzählbare Basis der Topologie.
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}[{name=[{Karte, Atlas, Kartenwechsel}]}]
	Sei $M$ eine topologische Mannigfaltigkeit.
	Ein Paar $(U,h)$, sodass $U \subseteq M$ offen und $h \colon U \to h(U) \subseteq \mathbb{R}^n$ ein Homöomorphismus ist, heißt \Index{Karte}.
	
	Ein \Index{Atlas} von $M$ ist eine Familie $(U_i,h_i)_{i \in I}$ von Karten, mit $\bigcup_{i \in I} U_i = M$.
	Sind $(U,h)$ und $(V,k)$ Karten, so heißt der Homöomorphismus 
	\[
		k \circ h^{-1} \colon h(U \cap V) \longrightarrow k(U \cap V)
	\]
	\Index{Übergangsfunktion} oder \Index{Kartenwechsel}.  
\end{definition}

\begin{figure}
	\Centering
	\begin{tikzpicture}[scale=2.2, every pin edge/.style={black!80, very thin}]
		% \draw[help lines] (-3,-2) grid (7,2);
		\path (-2,-1) coordinate (h0x) ++ (0.2,0.3) coordinate (endh0);
		\path (-0.2,0.1) coordinate (x) ++ (-0.3,0) coordinate (starth0);
		\path (2,-1) coordinate (h1y) ++ (-0.2,0.3) coordinate (endh1);
		\path (0.1,0.15) coordinate (y) ++ (0.3,0) coordinate (starth1);
	
		% sphere
		\shade[ball color=white,opacity=.7] (0,0) circle (1cm);
		\draw (-1,0) arc (180:360:1cm and 0.5cm);
		\draw[dashed, black!60] (-1,0) arc (180:0:1cm and 0.5cm);
		\draw (0,1) arc (90:270:0.5cm and 1cm);
		\draw[dashed, black!60] (0,1) arc (90:-90:0.5cm and 1cm);
		\draw (0,0) circle (1cm);

		% U_0
		\begin{scope}
			\clip (x) circle[radius=0.25];
		  		  	\foreach \y in {0.5,0.45,...,-0.3}%
		  		    	\draw[IndianRed3!80,line width=0.25mm, opacity=0.5] (-0.5,\y) .. controls +(-35:0.4) and +(205:0.4) .. (0.5,\y);
		\end{scope}
		\draw[IndianRed3!80] (x) circle[radius=0.25] ++ (-95:0.43) node {$U$};
	
		% h_0
		\draw[IndianRed3, -to, thick] (starth0) to[bend right] (endh0) ;
		\node[above=6pt,IndianRed3] at (endh0) {$h$};
	
		% V_0
		\begin{scope}
			\clip (h0x) circle[radius=0.3];
		  		  	\foreach \x in {0,-0.1,...,-1}%
		  		    	\draw[IndianRed3!70,line width=0.25mm] (-2.5,\x)--(-1.5,\x-1);
		\end{scope}
		\draw[IndianRed3, thick] (h0x) circle[radius=0.3] ++ (0.4,-0.4) node[below] {$h(U) \supseteq h(U \cap V)$};
		
	
		% U_1
		\begin{scope}
			\clip (y) circle[radius=0.27];
		  		  	\foreach \y in {0.5,0.45,...,-0.3}%
		  		    	\draw[SeaGreen4!80,line width=0.25mm, opacity=0.5] (-0.6,\y) .. controls +(-42:0.5) and +(215:0.5) .. ($(0.6,\y)+(0,.2)$);
		\end{scope}
		\draw[SeaGreen4!80] (y) circle[radius=0.27] ++ (-80:0.43) node {$V$};
	
		% h_1
		\draw[SeaGreen4, -to, thick] (starth1) to[bend left] (endh1) ;
		\node[above=6pt,SeaGreen4] at (endh1) {$k$};
	
		% V_1
		\begin{scope}
			\clip (h1y) circle[radius=0.3];
		  		  	\foreach \x in {0,-0.1,...,-1}%
		  		    	\draw[SeaGreen4!70,line width=0.25mm] (2.5,\x)--(1.5,\x-1);
		\end{scope}
		\draw[SeaGreen4, thick] (h1y) circle[radius=0.3] ++ (-0.4,-0.4) node[below] {$k(U \cap V) \subseteq k(V)$};
		\draw[thick,-To] ($(h0x) + (1.2,-.57)$) -- ++ (1.6,0) node[above,midway]{$k \circ h^{-1}$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Kartenwechsel am Beispiel der 2-Sphäre.}
\end{figure}

Wie treffen die folgende Vereinbarung für diese Vorlesung: Eine Abbildung heißt $f \colon F \to \mathbb{R}^m$ \Index{differenzierbar}, falls $f$ ein $C^\infty$-Abbildung also unendlich oft differenzierbar ist.

\begin{definition}[{name=[differenzierbare Struktur]}]
	Sei $M$ eine topologische Mannigfaltigkeit und $\mathcal{A} = (U_i,h_i)_{i \in I}$ ein Atlas von $M$.
	$\mathcal{A}$ heißt \Index{differenzierbar}, falls alle Kartenwechsel $h_i \circ h_j^{-1} \colon h_j(U_i \cap U_j) \to h_i(U_i \cap U_j)$  $C^\infty$-Diffeomorphismen sind.
	
	Eine \Index{differenzierbare Struktur} auf $M$ ist ein maximaler differenzierbarer Atlas $\mathcal{A}$, das heißt wenn $(U,h)$ eine Karte von $M$ ist, sodass $(U,h) \notin \set*{(U_i,h_i) \given i \in I}$, so ist $\mathcal{A} \cup \set*{(U,h)}$ nicht differenzierbar.
	
	Eine \Index{differenzierbare Mannigfaltigkeit} ist ein Paar $(M,\mathcal{A})$, wobei $M$ eine topologische Mannigfaltigkeit ist und $\mathcal{A}$ eine differenzierbare Struktur auf $M$.
\end{definition}

\begin{bemerkung}[{name=[jeder Atlas ist in einem maximalen enthalten]}]
	Falls $\mathcal{A}= (U_i,h_i)_{i \in I}$ ein differenzierbarer Atlas von $M$ ist, so ist $\mathcal{A}$ in genau einem maximalen differenzierbaren Atlas enthalten, nämlich 
	\[
		\mathcal{A}' = \set*{(U,h) \given \text{Karten von }M : \forall i \in I  \text{ ist } h \circ  h_i^{-1} \text{ ein Diffeomorphismus}}
	\]
\end{bemerkung}

\begin{beispiel}[{name=[Differenzierbare Struktur auf offener Teilmenge]}]
	Sei $U \subseteq \mathbb{R}^n$ offen und $\mathcal{A} = \set*{(U, {\id})}$ ein differenzierbarer Atlas.
	$\mathcal{A}'$ wie oben ist dann eine differenzierbare Struktur.
	Schreibe $U = U_0 \cup U_1$ und betrachte $\overline{\mathcal{A}} = \set*{(U_0,{\id}), (U_1,{\id})}$.
	Es gilt dann $\overline{\mathcal{A}}' = \mathcal{A}'$; dies ist der Zweck der obigen Definition einer differenzierbaren Struktur.
\end{beispiel}

\begin{definition}[{name=[differenzierbare Abbildung]}]
	Seien $M^m, N^n$ differenzierbare Mannigfaltigkeiten.
	Eine Abbildung $f \colon M \to N$ heißt \Index{differenzierbar}, wenn gilt:
	\begin{enumerate}[1)]
		\item $f$ ist stetig
		\item Für jedes Paar $(U,h), (V,k)$ von differenzierbaren Karten von $M$ bzw. $N$ mit $f(U) \subseteq V$ ist die Abbildung
		\[
			\begin{tikzcd}[column sep=large]
				U \dar["h"] \rar["f"] & V \dar["k"]\\
				h(U) \rar[dashed,"k \circ f \circ h^{-1}"] & k(V)
			\end{tikzcd}
		\]
		eine $C^\infty$-Abbildung zwischen offenen Teilmengen des $\mathbb{R}^m$ bzw. $\mathbb{R}^n$.
	\end{enumerate} 
\end{definition}

\begin{bemerkung}[{Überprüfen von Differenzierbarkeit}]
	Um nachzuweisen, dass $f$ differenzierbar ist, reicht es zu zeigen, dass $f$ stetig ist und: Für alle $p \in M$ existieren Karten $(U,h)$ von $M$ mit $p \in U$, $(V,k)$ von $N$ mit $f(U) \subseteq V$ und $k \circ f \circ h^{-1}$ ist $C^\infty$-differenzierbar. 
\end{bemerkung}

\begin{definition}[{name=[Diffeomorphismus]}]
	Seien $M$ und $N$ differenzierbare Mannigfaltigkeiten.
	Ein \Index{Diffeomorphismus} $f \colon M \to N$ ist eine bijektive differenzierbare Abbildung, deren Umkehrfunktion $f^{-1} \colon N \to M$ ebenfalls differenzierbar ist.
\end{definition}

\begin{definition}[{name=[Untermannigfaltigkeit]}]
	Sei $M^m$ eine differenzierbare Mannigfaltigkeit.
	Eine $n$-dimensionale differenzierbare \Index{Untermannigfaltigkeit} $N$ von $M$ ist eine Teilmenge $N \subseteq M$, sodass gilt: Zu jedem $p \in N$ gibt es eine differenzierbare Karte $(U,h)$ von $M$ mit $p \in U$, sodass 
	\[
		h(U \cap N) = (\mathbb{R}^n \times \set*{0}) \cap h(U) \subseteq \mathbb{R}^m
	\]
\end{definition}
% section definitionen (end)

\section*{Konstruktion differenzierbarer funktionen} % (fold)
\label{sec:konstruktion_differenzierbarer_funktionen}
\setcounter{definition}{14}
\begin{bemerkung}
	Sei $f \colon \mathbb{R}\to \mathbb{R}$ definiert durch 
	\[
		f(x) \coloneqq \begin{cases}
			e^{-1/x} &\text{ falls }x>0\\
			0 &\text{ falls } x \le 0
		\end{cases}
	\]
	ist eine $C^\infty$-Funktion.
	Für $a < b$ ist $g_{a,b}(x) = \frac{f(b-x)}{f(x-a) + f(b-x)}$ eine $C^\infty$-Funktion.
	Es ist 
	\[
		g_{a,b}(x)= \begin{cases}
			0 &\text{ falls }x \ge b\\
			1 &\text{ falls } x \le a
		\end{cases}
	\]
	Sei nun $M^n$ eine differenzierbare Mannigfaltigkeit, $p \in U \subseteq M$ offen und $(V,h)$ eine Karte von $M$ mit $p \in V \subseteq U$ und $h(p)=0$.
	Finde nun ein $\delta >0$, sodass $B_\delta(0) \subseteq h(V)$.
	Definiere nun $\varphi \colon M \to [0,1]$ durch
	\[
		\varphi(x) \coloneqq \begin{cases}
			g_{\delta/3,2\delta/3} \enbrace[\big]{\norm*{h(x)}} &\text{ falls }x \in V\\
			0 &\text{ falls } x \notin V
		\end{cases}
	\]
	Dann ist $\varphi$ differenzierbar (Übung; benutzt, dass $M$ hausdorffsch ist).
	$\varphi \equiv 1$ nah bei $p$ und es gilt $\supp(\varphi) \coloneqq \overline{\set*{x \in M \given \varphi(x)\neq 0}} \subseteq U$.
	Der \Index{Träger} $\supp(\varphi)$ ist kompakt.
\end{bemerkung}

\todo[inline]{Das soll jetzt schon 1.17 sein?}
\begin{definition}
	Sei $M$ eie differenzierbare Mannigfaltigkeit, $\mathcal{U} = (U_i)_{i \in I}$ eine offene Überdeckung von $M$.
	eine \Index{untergeordnete Teilung er Eins} ist eine Familie $(\mu_j)_{j \in J}$ von differenzierbaren Funktionen $\mu_j \colon M \to [0,1]$, sodass gilt:
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $\forall j \in J : \exists i \in I : \supp(\mu_j) \subseteq U_i$
		\item $\forall p \in M : \exists \text{ Umgebung } U$ mit $p \in U$, sodass $\set*{j \in J \given \supp(\mu_j) \cap U \neq \emptyset}$ endlich ist.
		\item $\sum_{j \in J} \mu_j(p) = 1$ für alle $p \in M$.
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{satz}[{name=[Existenz einer untergeordneten Teilung der Eins]},label=satz:ex_teilung_eins]
	Sei $M$ eine differenzierbare Mannigfaltigkeit, $(U_i)_{i \in I}$ eine offene Überdeckung von $M$.
	Dann gibt es eine dieser Überdeckung untergeordnete Teilung der Eins.
\end{satz}

\begin{lemma}[{name=[Existenz kompakter Ausschöpfungen]},label=lem:ex_kpt_ausschoepfung]
	Sei $M$ eine Mannigfaltigkeit.
	Dann gibt es kompakte Teilmengen $K_1 \subseteq K_2 \subseteq \ldots \subseteq M$, sodass $\bigcup_{n=1}^\infty K_n = M$ und sodass $K_n \subseteq \interior{K}_{n+1}$.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	\emph{Siehe ATG oder Topologie I.}
\end{beweis}
\begin{beweis}[{name={von \ref{satz:ex_teilung_eins}}}]
	Wähle eine kompakte Ausschöpfung $K_1 \subseteq K_2 \subseteq \ldots $ von $M$ (möglich nach \cref{lem:ex_kpt_ausschoepfung}).
	$K_n \setminus \interior{K}_{n-1}$ ist kompakt und $\interior{K}_{n+1} \setminus K_{n-2}$ ist eine offene Umgebung davon.
	Für $p \in K_n \setminus \interior{K}_{n-1}$ gibt es Funktionen $\varphi \colon M \to [0,1]$ mit $\varphi(p)=1$ und $\supp(\varphi) \subseteq U_i \cap \enbrace*{\interior{K}_{n+1} \setminus K_{n-2}}$ (wie eben).
	Dies impliziert die Existenz von $C^\infty$-Funktionen $\mu_{n,1}, \ldots , \mu_{n,r_n} \colon M \to [0,1]$ mit
	\[
		\supp(\mu_{n,j}) \subset \enbrace*{\interior{K}_{n+1} \setminus K_{n-2}} \cap U_i
	\]
	für ein $i \in I$.
	Es gilt $\mu_{n,1}+ \ldots +  \mu_{n,r_n} > 0$ auf $K_n \setminus \interior{K}_{n-1}$.
	Setze $J \coloneqq \set*{(n,j) \given n \in \mathbb{N}, i \le j \le r_n}$.
	Dann erfüllt $\enbrace*{\mu_{n,j}}_{(n,j) \in J}$ die Punkte 1 und 2.
	Weiter haben wir bereits $\sum_{(n,j) \in J} \mu_{n,j}(p) >0$.
	Setze nun
	\[
		\lambda_{n,j} \coloneqq \frac{\mu_{n,j}}{\sum_{(n,j) \in J} \mu_{n,j}} 
	\]
	Dann ist $(\lambda_{n,j})_{(n,j) \in J}$ die gesuchte Teilung der Eins.
\end{beweis}

% section konstruktion_differenzierbarer_funktionen (end)

\section{Lokale Geometrie differenzierbarer Abbildungen} % (fold)
\label{sec:lokale_geometrie_differenzierbarer_abbildungen}

\begin{definition}[{name=[Rang einer differenzierbaren Abbildung]}]
	Seien $M^m,N^n$ differenzierbare Mannigfaltigkeiten und $f \colon M \to N$ differenzierbar, $p \in M$.
	Wähle Karten $(U,h)$ und $(V,k)$ von $M$ bzw. $N$ mit $p \in U$ und $f(U) \subseteq V$.
	Betrachte 
	\[
		\begin{tikzcd}[column sep=large]
			U \dar["h","\cong"'] \rar["f"] & V \dar["k","\cong"']\\
			h(U) \rar["k \circ f \circ h^{-1}"] & k(V)
		\end{tikzcd}
	\]
	Der Rang von $\D(k \circ f \circ h^{-1})(h(p)) \in \Mat_{n,m}(\mathbb{R})$ hängt nicht von der Wahl von $h,k$ ab und heißt
	\[
		\rank_p(f) \in \mathbb{N}_0
	\]
\end{definition}

\begin{bemerkung}
	Sei $r \in \mathbb{N}_0$.
	Dann ist die Menge $\set*{p \in M \given \rank_p(f) \ge r} \subseteq M$ offen und die Menge $\set*{p \in M \given \rank_p (f) \le r} \subseteq M$ abgeschlossen.
	Der Grund dafür ist: 
	\[
		\set*{A \in \Mat_{n,m}(\mathbb{R}) \given \rank (A) \ge r} \subseteq \Mat_{n,m}(\mathbb{R}) \text{ offen} 
	\]
\end{bemerkung}

\begin{definition}[{name=[{reguläre Punkte/Werte, singuläre Punkte, kritische Werte}]}]
	Sei $f \colon M^m \to N^n$ differenzierbar und $p \in M$.
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $p$ heißt \Index{regulärer Punkt} von $f$, wenn gilt $\rank_p(f) = n$.
		\item $p$ heißt \Index{singulärer Punkt} von $f$, wenn gilt $\rank_p(f) < n$.
		\item $q \in N$ heißt \Index{kritischer Wert} von $f$, wenn gilt $\exists p \in M  : f(p)=q$ mit $p$ singulär.
		\item $q \in N$ heißt \Index{regulärer Wert} von $f$, wenn $q$ kein kritischer Wert ist.
		\item $f$ heißt \Index{Immersion}, wenn für alle $p \in M$ gilt: $\rank_p (f) = m$.
		\item $f$ heißt \Index{Submersion}, wenn für alle $p \in M$ gilt: $\rank_p(f)=n$.  
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{satz}[{name={Rangsatz}},label=satz:rangsatz]
	Seien $M^m,N^n$ Mannigfaltigkeiten und $f \colon M \to N$ differenzierbar.
	$f$ habe konstanten Rang (d.h. $\rank_p(f) = r$ für alle $p \in M$).
	Dann gibt es zu jedem $p \in M$ Karten $(U,h)$ von $M$, $(V,k)$ von $N$ mit $p \in U$, $h(p)=0$, $f(U) \subseteq V$, $k(f(p))=0$, sodass die Abbildung $k \circ f \circ h^{-1} \colon h(U) \to k(V)$ von der Form 
	\[
		(x_1, \ldots ,x_m) \longmapsto (x_1,\ldots ,x_r,0, \ldots ,0) 
	\]
	ist.
\end{satz}
\begin{beweis}
	Ohne Beschränkung der Allgemeinheit, können wir $M=U \subseteq \mathbb{R}^m$ offen, $p=0$, $f \colon U \to \mathbb{R}^n$ und $f(p)=0$ annehmen.
	Da $\D f(0)$ den Rang $r$ hat, existieren nach Linearer Algebra Matrizen $S \in \GL_m(\mathbb{R})$, $T \in \GL_n(\mathbb{R})$ mit\todo{hübsch machen}
	\[
		S \cdot \D f(0) \cdot T = \begin{pmatrix}
			1 & & &  \\
			& \ddots & & 0 \\
			& & 1 &  \\
			 & 0 & & 0
		\end{pmatrix}
	\]
	Ersetze $f$ durch $S \circ f \circ T$.
	Dann können wir annehmen, dass $\D f(0)$ bereits die obere Matrixgestalt hat.
	Sei $h \colon U \to \mathbb{R}^m$ gegeben durch 
	\[
		h(x_1, \ldots ,x_m) = \enbrace[\big]{f_1(x), \ldots , f_r(x), x_{r+1}, \ldots , x_m}
	\]
	Dann gilt $h(0)=0$ und $\D h(0) = \ind_m$.
	Nach dem Umkehrsatz aus Analysis II. gibt es $0 \in U_0 \subseteq U$, sodass $h|_{U_0} \colon U_0 \to h(U_0)$ ein Diffeomorphismus ist.
	\[
		\begin{tikzcd}
			U_0 \rar["f"] \dar["h"',"\cong"] & \mathbb{R}^n & & (x_1, \ldots ,x_m) \rar[mapsto] \dar[mapsto,"h"'] & \enbrace*{f_1(x), \ldots , f_n(x)} \\
			h(U_0) \urar["g=f \circ h^{-1}"'] & & &  \enbrace[\big]{f_1(x), \ldots , f_r(x), x_{r+1}, \ldots ,x_m} \urar[mapsto]
		\end{tikzcd}
	\]
	Damit ist $g$ von der Form $g(z_1, \ldots ,z_m) = \enbrace*{z_1, \ldots ,z_r, g_{r+1}(z), \ldots , g_n(z)}$.
	Also folgt
	\[
		\D g(z) = \begin{pmatrix}
			1 & & &  \\
			& \ddots & & 0 \\
			& & 1 &  \\
			 & * & & A(z)
		\end{pmatrix}
	\]
	mit $A(z) \in \Mat_{n-r,m-r}$.
	Für alle $z$ ist $\rank \D g(z) = r$ und somit ist $A(z) = 0$ für alle $z$.
	Damit ist $\diff{g_i(z)}{z_j} = 0$ für alle $r +1 \le i \le n$ und $r+1 \le j \le m$.
	Für genügend kleine $z_{r+1}, \ldots z_m$ gilt also $g_i(z_1, \ldots ,z_m) = g_i \enbrace*{z_1, \ldots , z_r,0, \ldots ,0}$ für alle $r +1 \le i \le n$.
	
	Betrachte nun für eine geeignete Umgebung $V_0$ von 0 die Abbildung
	\mapdef{k \colon V_0}{\mathbb{R}^n}{(y_1, \ldots ,y_n)}{\scriptstyle\enbrace[\big]{y_1, \ldots ,y_r, y_{r+1} - g_{r+1}(y_1, \ldots ,y_r, 0, \ldots ,0), \ldots , y_n - g_n(y_1, \ldots ,y_r, 0, \ldots ,0)}}{}
	Es gilt dann\todo{hübsch machen}
	\[
		\D k (0) = \begin{pmatrix}
			1 & & & & & \\
			& \ddots & & & 0 & \\
			& & 1 & & &  \\
			& & & 1 & & \\
			& * & & & \ddots & \\
			& & & & & 1
		\end{pmatrix}
	\]
	Diese Matrix ist invertierbar und somit folgt wieder aus dem Umkehrsatz, dass $0 \in V_1 \subseteq V_0$ existiert, sodass $k \colon V_1 \to k(V_1)$ ein Diffeomorphismus ist.
	Setze nun $U_1 \coloneqq f^{-1}(V_1)$.
	Dann gilt für $k \circ f \circ h^{-1} \colon h(U_1) \to k(V_1)$ die Identität $k \circ f \circ h^{-1} = k \circ g$
	\begin{align}
		(z_1, \ldots ,z_m) &\xmapsto{g} \enbrace[\big]{z_1, \ldots ,z_r, g_{r+1}(z), \ldots , g_m(z)}  \\
		&\xmapsto{k} \enbrace[\Big]{z_1, \ldots ,z_r, \Underbrace{g_{r+1}(z) - g_{r+1}(z_1, \ldots ,z_r, 0, \ldots ,0)}{=0 \text{ in kleiner Umgb.}}, \ldots , \Underbrace{g_n(z) - g_n(z_1, \ldots ,z_r,0,\ldots ,0)}{=0 \text{ in kleiner Umgb.}}}
	\end{align}
	Dies war zu zeigen.
\end{beweis}

\begin{satz}[name={vom regulären Wert}]
	Sei $f \colon M^m \to N^n$ differenzierbar.
	Sei $q \in N$ ein regulärer Wert von $f$.
	Dann ist $f^{-1}(q) \subseteq M$ eine Untermannigfaltigkeit der Dimension $m-n$.
\end{satz}
\begin{beweis}
	Sei $p \in f^{-1}(q)$.
	Dann ist $\rank_p(f) = n$ maximal, also gibt es eine Umgebung $U$ von $p$, sodass $\rank_{p'}(f) = n$ für alle $p' \in U$.
	Damit hat $f|_U \colon U \to N$ konstanten Rang.
	Nach dem Rangsatz \ref{satz:rangsatz} existieren Karten $(U_0,h_0)$ von $M$, $U_0 \subseteq U$ mit $h_0(p)=0$ und $(V,k)$ von $N$ mit $f(U_0) \subseteq V$ und $k(q)=0$, sodass \todo{hübsch machen}
	\[
		\begin{tikzcd}
			U_0 \rar["f"] \dar["h_0"] & V \dar["k"] & q \dar[mapsto] \\
			h(U_0) \rar["k \circ f \circ h_0^{-1}"] & k(V) &  0 \\
			(x_1, \ldots ,x_m) \rar[mapsto] & (x_1, \ldots ,x_n, 0, \ldots ,0)
		\end{tikzcd}
	\]
	Damit ist $h_0(f^{-1}(q) \cap U_0) = \set*{x \given x_1, \ldots ,x_n=0} = h(U_0) \cap \enbrace*{\set*{0} \times \mathbb{R}^{m-n}}$.
\end{beweis}

\begin{beispiel}
	\begin{enumerate}[1)]
		\item Sei $f \colon \mathbb{R}^{n+1} \to \mathbb{R}$ gegeben durch $f(x) = \skal*{x}{x}$.
		Dann gilt $\D f(x) v = 2 \skal*{x}{v}$ und somit ist für alle $x\neq 0$, dass $\rank_x f = 1$ ist.
		Folglich ist $S^n \coloneqq f^{-1}(1)$ eine $n$-dimensionale Untermannigfaltigkeit des $\mathbb{R}^{n+1}$.
		\item $\mathrm{St}_{k,n} = \set*{(v_1, \ldots,v_k) \given v_1i \in \mathbb{R}^n, \skal*{v_i}{v_j} = \delta_{ij}}$ heißt \Index{Stiefel-Mannigfaltigkeit}.
		Es gilt $\mathrm{St}_{1,n}=S^{n-1}$ und $\mathrm{St}_{n,n}$ ist die Menge aller Orthonormalbasen des $\mathbb{R}^n$, also $\On(n)$, die orthogonale Gruppe.
		Wir haben
		\[
			\mathrm{St}_{k,n} = \set*{A \in \Mat_{n,k}(\mathbb{R}) \given A^T A = \ind_k}
		\]
		Für die Abbildung $f \colon \Mat_{n,k}(\mathbb{R}) \to \Sym_{k}(\mathbb{R})$ gegeben durch $A \mapsto A^T A$ gilt $\mathrm{St}_{k,n} = f^{-1}(\ind_k)$.
		Um zu zeigen, dass $\mathrm{St}_{k,n}$ eine Mannigfaltigkeit der Dimension $nk - \sfrac{1}{2}k(k+1)$ ist, müssen wir zeigen, dass $\ind_k$ ein regulärer Wert von $f$ ist:
		Für $A,X \in \Mat_{n,k}(\mathbb{R})$ gilt
		\begin{align}
			\D f(A) \cdot X = \diffd{}{t}\Big|_{t=0} \enbrace*{A + tX}^T \enbrace*{A + tX} = A^T X+ X^T A
		\end{align}
		Wir müssen zeigen, dass falls $A^T A = \ind_k$ gilt, $X \mapsto A^T X + X^T A$ eine surjektive Abbildung $\Mat_{_n,k}(\mathbb{R}) \to \Sym_k(\mathbb{R})$ ist.
		Für $C \in \Sym_k(\mathbb{R})$ ist $\frac{1}{2} AC$ ein Urbild.
		
		\emph{Bemerkung:} $\On(n)$ ist eine Untermannigfaltigkeit von $\Mat_{n,n}(\mathbb{R})$.
		Sei $\mu \colon \On(n) \times \On(n) \to \On(n)$ gegeben durch Matrixmultiplikation und $\iota \colon \On(n) \to \On(n)$ die Inversion.
		Beide Abbildungen sind differenzierbar, wodurch $\On(n)$ zu einer \Index{Lie-Gruppe} wird.
		\item $\GL_n(\mathbb{R}) \subseteq \Mat_{n,n}(\mathbb{R})$ ist offen.
		Die Determinante $\det \colon \GL_n(\mathbb{R}) \to \mathbb{R}$ ist differenzierbar.
		Es gilt
		\[
			\D \det (A) \cdot X = \det (A) \cdot \tr(A^{-1} \cdot X)
		\]
		Dazu rechnet man nach, dass 
		\[
			\diffd{}{t}\Big|_{t=0} \det \enbrace*{\ind + t E_{ij}} = \begin{cases}
				0 &\text{ falls }i \neq j\\
				1 &\text{ falls } i =j
			\end{cases}
		\]
		Also stimmt die Formel für $A=\ind$.
		Nun gilt
		\[
			\D \det(A) \cdot X = \diff{}{t}\Big|_{t=0} \det (A + tX) = \det A \cdot \diffd{}{t}\Big|_{t=0 \det \enbrace*{1 + tA^{-1} X}}
		\]
		Also ist $1 \in \mathbb{R}$ ein regulärer Wert von $\det$.
		Damit ist $\SL_n(\mathbb{R}) = \det^{-1}(1)$ eine Mannigfaltigkeit.
	\end{enumerate}
\end{beispiel}



% section lokale_geometrie_differenzierbarer_abbildungen (end)
% chapter mannigfaltigkeiten (end)


\cleardoubleoddemptypage
\pagenumbering{Alph}
\setcounter{page}{1}
\cleardoubleoddemptypage
\appendix

\chapter{Anhang} % (fold)
\label{sec:anhang}
\input{anhang.tex}
\printindex
\printbibliography
\listoffigures
\listoftodos[To-do's und andere Baustellen]
\todototoc
\end{document}
