%!TEX root = ../Ana1_WS16.tex
\begin{abstract}
	\section*{Vorwort}
	\label{sec:preface}
	Der vorliegende Text ist eine Mitschrift zur Vorlesung \textit{Analysis I}, gelesen von Prof. Dr. Christoph Böhm an der WWU Münster im Wintersemester 2016/2017. Der Inhalt entspricht weitestgehend den Vorlesungsnotizen, welche auf der Vorlesungswebsite bereitsgestellt werden. Dieses Werk ist daher keine Eigenleistung des Autors und wird nicht vom Dozenten der Veranstaltung korrekturgelesen. Für die Korrektheit des Inhalts wird keinerlei Garantie übernommen. Bemerkungen, Korrekturen und Ergänzungen kann man folgenderweise loswerden:
	\begin{itemize}
		\item persönlich durch Überreichen von Notizen oder per E-Mail
		\item durch Abändern der entsprechenden TeX-Dateien und Versand per E-Mail an mich
		\item direktes Mitarbeiten via GitHub. Dieses Skript befindet sich im \texttt{latex-wwu}-Repository von Jannes Bantje:
		\begin{center}
			\url{https://github.com/JaMeZ-B/latex-wwu}
		\end{center}
	\end{itemize}
	
\subsection*{Literatur}
\label{sub:lit}
\begin{itemize}
	\item \todo{Einfügen!}
\end{itemize}

\subsection*{Kommentar der Dozentin}
\todo[inline]{Einfügen!}

\subsection*{Vorlesungswebsite}
\label{sub:link}
Das handgeschriebene Skript sowie weiteres Material findet man unter folgendem Link:
\todo[inline]{Einfügen!}
\begin{center}
	Link
\end{center}

\subsection*{Titelbild}
\label{sub:titlepic}
\todo[inline]{Etwas Hübsches einfügen!}

\vfill
	\begin{flushright}
		Phil Steinhorst \\
		p.st@wwu.de
	\end{flushright}
\end{abstract}