%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX TS-options = -shell-escape
\input{../!config/mitschrift3.tex}
\newcommand{\fach}{Operatoralgebren \RM{2}.}
\newcommand{\semester}{Sose 2016}
\newcommand{\homepage}{http://wwwmath.uni-muenster.de/u/wilhelm.winter/wwinter/operatoralgebren_II.html}

\newcommand{\prof}{Prof.\ Dr.\ Wilhelm Winter}
\publishers{\scalebox{10}{\Huge$^{\raisebox{2.2pt}{\text{\small\RM{2}.}}}\mkern-1.5mu C^*$}}
\input{../!config/mitschrift_headings.tex}

\begin{document}
\pagenumbering{Roman}
\maketitle
\begin{abstract}
\input{../!config/vorwort.tex}
\section*{Anmerkung}
Innerhalb dieser Mitschrift wird man öfter den Ausdruck \enquote{Warum?} finden. Dies sind vom Dozenten bewusst weggelassene Details, die zu verstärktem Mitdenken beim Lesen 
animieren sollen. Oftmals sind dies schon aus vorherigen Semestern bekannte Sachverhalte. Nur an wenigen Stellen habe ich die fehlenden Details hinzugefügt.

\section*{Literatur}
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
	\item G. J. \textsc{Murphy} \emph{C*-algebras and Operator Theory} \cite{Murphy}
	\item N. P. \textsc{Brown}, N. \textsc{Ozawa} \emph{C*-algebras and Finite-Dimensional Approximations} \cite{brown2008}
	\item M. \textsc{Rørdam}, F. \textsc{Larsen}, N. J. \textsc{Laustsen} \emph{An Introduction to K-theory for C*-Algebras} \cite{rordam2000}
	\item N. E. \textsc{Wegge-Olsen} \emph{K-theory and C*-algebras} \cite{wegge}
	\item B. \textsc{Blackadar} \emph{K-theory for Operator Algebras} \cite{blackadar1998}
	\item B. \textsc{Blackadar} \emph{Operator Algebras} \cite{blackadar2006}
	\item M. \textsc{Takesaki} \emph{Theory of Operator Algebras I.} \cite{takesaki2002}
	\item R.V. \textsc{Kadison}, J. R. \textsc{Ringrose} \emph{Fundamentals of the Theory of Operator Algebras Volumes I. \& II.} \cite{kadison1997-1} \& \cite{kadison1997-2}
	\item G.K. \textsc{Pedersen} \emph{C*-algebras and their Automorphism Groups} \cite{PedC*}
\end{itemize}
\end{abstract}

\tableofcontents
\cleardoubleoddemptypage

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}
\setcounter{footnote}{0}

\section{Tensorprodukte} % (fold)
\label{sec:1}

\begin{erinnerungA}[{name=[Tensorprodukt]}]
	Seien $V,W$ $\mathbb{K}$-Vektorräume.
	Sei $X$ ein weiterer $\mathbb{K}$-Vektorraum und $\phi \colon V\times W \to X$ bilinear.
	Dann heißt $(X,\varphi)$ \Index{Tensorprodukt} von $V$ und $W$, falls folgende universelle Eigenschaft gilt:
	\[
		\begin{tikzcd}[sep=large]
			V \times W \drar["\text{bil.}"'] \rar["\varphi"] & X \dar[dashed,"\exists ! \psi \text{ lin.} "] \\
			& U
		\end{tikzcd}
	\]
\end{erinnerungA}

\begin{definitionP}[label=propdef:12,{name=[{Konstruktion des algebraischen Tensorproduktes}]}]
	$(X,\varphi)$ wie oben existiert und ist eindeutig bis auf linearen Isomorphismus.
	Wir schreiben $V \odot W$ für $X$ und $v \otimes w$ für $\varphi(v,w)$.\marginnote{$\odot$ algebraisches Tensorprodukt}
\end{definitionP}
\begin{beweis}
	Sei $M$ der freie Vektorraum mit Basis $V \times W$, anders ausgedrückt
	\[
		M:= \set[\big]{f \colon V\times W \to \mathbb{K} \given \supp f \text{ endlich}}
	\]
	Sei nun 
	\[
		N := \Span \set*{
			\begin{array}{l}
				(v_1 +v_2,w) - \enbrace[\big]{(v_1,w) + (v_2,w)} \\
				(v,w_1+w_2) - \enbrace[\big]{(v,w_1) + (v,w_2)} \\
				(v,\lambda \cdot w) - \lambda \cdot (v,w), (\lambda \cdot v,w) - \lambda \cdot (v,w) 
			\end{array}
		\given 
		\begin{array}{l}
			v,v_1,v_2 \in V,\\
			w,w_1,w_2 \in W,\\
			\lambda \in \mathbb{K}
		\end{array}}
	\]
	Wir setzen $X := \sfrac{M}{N}$ und $\varphi(v,w) := (v,w)+N$.
	Der Rest ist eine einfache Übung.
\end{beweis}

\begin{proposition}[{name=[Tensorprodukt von Algebren]}]
	Seien $A,B$ $\mathbb{K}$-Algebren.
	Dann ist $A \odot B$ wieder eine $\mathbb{K}$-Algebra mit 
	\[
		(a \otimes b) (a' \otimes b') = aa' \otimes bb'
	\]
	Sind $A$ und $B$ $^*$-Algebren, dann ist $A \odot B$ wieder eine $^*$-Algebra mit 
	\[
		(a \otimes b)^* = a^* \otimes b^*
	\]
	Sind $A$ und $B$ kommutativ/unital, so auch $A \odot B$.
\end{proposition}
\begin{beweis}
	Betrachte $M$ wie in \autoref{propdef:12} und überprüfe, dass Multiplikation auf $\sfrac{M}{N}$ wohldefiniert und assoziativ ist.
	
	Alternativ: Die Elemente $(a,b) \in A \times B$ liefern eine bilineare Abbildung
	\mapdef{M_{(a,b)} \colon A \times B}{A \odot B}{(a',b')}{aa' \otimes bb'}{}
	Aus der universellen Eigenschaft erhält man $m_{(a,b)} \colon A \odot B \to A \odot B$ linear.
	Dies liefert wiederum eine bilineare Abbildung $m \colon A \times B \to \mathcal{L}(A \odot B, A \odot B)$ durch $(a,b) \mapsto m_{(a,b)}$.
	Nach der universellen Eigenschaft bekommt man nun eine lineare Abbildung $A \odot B \to \mathcal{L}(A \odot B, A\odot B)$.
	Daraus erhält man eine bilineare Abbildung
	\[
		\mu \colon A \odot B \times A \odot B \longrightarrow A \odot B
	\]
	Dann ist $(A \odot B,\mu)$ eine $\mathbb{K}$-Algebra.
\end{beweis}

\begin{bemerkung}[label=bem:14,{name=[{universelle Eigenschaft des Tensorproduktes von *-Algebren}]}]
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Seien $A,B$ $^*$-Algebren.
		Dann hat das Tensorprodukt $A \odot B$ als $^*$-Algebra die folgende universelle Eigenschaft:
		
		Falls $C$ eine $^*$-Algebra ist und $\pi_A \colon A \to C$, $\pi_B \colon B \to C$ $^*$-Homomorphismen sind, sodass für den Kommutator $\benbrace*{\pi_A(A), \pi_B(B)}=0$ gilt,\marginnote{$[A,B]$ besteht aus den Elementen der Form $ab -ba$} so existiert genau ein $^*$-Homomorphismus $\pi \colon A \odot B \to C$ mit $\pi(a \otimes b)= \pi_A(a) \cdot \pi_B(b)$ für alle $a \in A$, $b \in B$.
		\item Es seien $A,B,C,D$ $^*$-Algebren, $\pi_A \colon A \to C$ und $\pi_B \colon B \to D$ $^*$-Homomorphismen.
		Dann existiert genau ein $\pi \colon A \odot B \to C \odot D$ mit $\pi(a \otimes b)= \pi_A(a) \otimes \pi_B(b)$.
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}

\begin{definitionP}[{name=[{Tensorprodukt von Hilberträumen}]}]
	Es seien $\mathcal{H}_1$, $\mathcal{H}_2$ Hilberträume.
	Dann ist $\mathcal{H}_1 \odot \mathcal{H}_2$ ein Prä-Hilbertraum mit
	\[
		\skal*{\xi \otimes \eta}{\xi' \otimes \eta'} := \skal*{\xi}{\xi'} \cdot \skal*{\eta}{\eta'} 
	\]
	Das \bet{Tensorprodukt von Hilberträumen}\index{Tensorprodukt!von Hilberträumen} ist nun definiert durch
	\[
		\mathcal{H}_1 \otimes \mathcal{H}_2 := \overline{\mathcal{H}_1 \odot \mathcal{H}_2}^{\skal*{\cdot}{\cdot}}
	\]
\end{definitionP}
\begin{beweis}
	Es seien $\xi \in \mathcal{H}_1$ und $\eta \in \mathcal{H}_2$.
	Nach der universellen Eigenschaft existiert eine lineare Abbildung $\tau_{(\xi,\eta)} \colon \mathcal{H}_1 \odot \mathcal{H}_2 \to \mathbb{C}$ mit $\tau_{{\xi,\eta}} \enbrace*{\xi' \otimes \eta'} = \skal*{\xi}{\xi'} \cdot \skal*{\eta}{\eta'}$.
	Die Abbildung $(\xi,\eta) \mapsto \overline{\tau_{{\xi,\eta}}}$ ist dann bilinear.
	Aus der universellen Eigenschaft erhalten wir eine antilineare Abbildung $\xi \otimes \eta \mapsto \tau_{(\xi,\eta)}$.
	Daraus erhält man eine Sesquilinearform 
	\[
		\skal*{\cdot}{\cdot } \colon \mathcal{H}_1 \odot \mathcal{H}_2 \longrightarrow \mathbb{C}
	\]
	Wir müssen noch zeigen, dass diese positiv definit ist:
	Sei $z = \sum_{i=1}^{n} \xi_i \otimes \eta_i \in \mathcal{H}_1 \odot \mathcal{H}_2$.
	Wähle eine Orthonormalbasis $\zeta_1, \ldots , \zeta_m$ für $\Span \set*{\eta_1, \ldots,\eta_n}$.
	Dann ist $z=\sum_{j=1}^{m} \xi_j' \otimes \zeta_j$ für $\xi_j' \in \mathcal{H}_1$ geeignet.
	Damit folgt 
	\[
		\skal*{z}{z} = \sum_{j=1}^{m} \norm*{\xi'_j}^2 \ge 0
	\]
	Insbesondere ist $z=0$ genau dann, wenn $\xi_1' = \ldots = \xi_m'=0$ ist, also $\skal*{z}{z}=0$ gilt.
\end{beweis}

\begin{bemerkung}[{name=[{Einbettung der Tensorprodukte beschränkter Operatoren}]},label=bem:16]
	Es existiert eine Einbettung $\iota \colon \mathcal{B}(\mathcal{H}_1) \odot \mathcal{B}(\mathcal{H}_2) \hookrightarrow \mathcal{B}(\mathcal{H}_1 \otimes \mathcal{H}_2)$ gegeben durch $(a \otimes b)(\xi \otimes \eta) = a(\xi) \otimes b (\eta)$. \emph{Siehe \cref{sub:injek_tensor_beschraenkte_operatoren}}
\end{bemerkung}

\begin{frageA}[{name=[{C*-Normen auf dem algebraischen Tensorprodukt}]}]
	Seien $A$ und $B$ $C^*$-Algebren.
	Die spannende Frage ist nun:
	\begin{center}
		\fbox{{\large¿}\,Was für $C^*$-Normen existieren auf $A \odot B$\,{\large?}}
	\end{center}
\end{frageA}

\begin{bemerkung}[{name=[Tensorprodukt aus C*-Norm auf dem algebraischen Tensorprodukt]}]
	Falls $\gamma \colon A \odot B \to \mathbb{R}^+$ eine $C^*$-Norm ist, so ist $A \otimes_\gamma B := \overline{A \odot B}^\gamma$ eine $C^*$-Algebra.\todo{RevChap 1}
\end{bemerkung}

\begin{proposition}[{name=[{minimale C*-Norm auf dem Tensorprodukt}]},label=prop:19]
	Es seien $A$ und $B$ $C^*$-Algebren.
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item \label{enum:19:1}Für $^*$-Darstellungen $\pi_A \colon A \to \mathcal{B}(\mathcal{H}_1)$, $\pi_B \colon B \to \mathcal{B}(\mathcal{H}_2)$ definiert 
		\[
			(\pi_A \otimes \pi_B)(a \otimes b) := \iota\enbrace[\big]{\pi_A(a) \otimes \pi_B(b)}
		\]
		eine $^*$-Darstellung $\pi_A \otimes \pi_B \colon A \odot B \to \mathcal{B}(\mathcal{H}_1 \otimes \mathcal{H}_2)$.
		Falls $\pi_A$ und $\pi_B$ treu sind, so ist auch $\pi_A \otimes \pi_B$ treu.
		\item Die Abbildung $\norm*{\cdot }_{\min} \colon A \odot B \to \mathbb{R}^+$, gegeben durch
		\[
			\norm[\big]{\textstyle\sum\nolimits_{i=1}^{n} a_i \otimes b_i}_{\min} := \sup \set[\Big]{\norm[\big]{(\pi_A \otimes \pi_B)\enbrace[\big]{\textstyle\sum\nolimits_{i=1}^{n} a_i \otimes b_i}} \given \pi_A, \pi_B \text{ $^*$-Darstellungen} }
		\]
		ist eine $C^*$-Norm.
	\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Nach \autoref{bem:14} und \autoref{bem:16} existiert genau eine $^*$-Darstellung 
		\[
			\pi_A \otimes \pi_B = \iota \circ (\pi_A \otimes \pi_B)
		\]
		Seien $\pi_A$ und $\pi_B$ treu und $0 \neq c \in \ker (\pi_A \otimes \pi_B)$.
		Es gilt $c= \sum_{i=1}^{n} a_i \otimes b_i$ für geeignete $a_i$, $b_i$ und $n$.
		Ohne Einschränkungen können wir annehmen, dass die $b_i$ linear unabhängig sind.
		Da $\pi_B$ treu ist, sind auch die $\pi_B(b_i)$ linear unabhängig.
		Für $\xi \in \mathcal{H}_1$ wählen eine Orthonormalbasis $\set*{\xi_1, \ldots ,\xi_m}$ für $\Span \set*{\pi_A(a_i) \xi \given i=1,\ldots ,n} \subset \mathcal{H}_1$.
		Es existieren also $\lambda_{ij} \in \mathbb{C}$ für $i=1,\ldots ,n$, $j=1,\ldots ,m$ mit 
		\(
			\pi_A(a_i) \xi = \sum_{j=1}^{m} \lambda_{ij} \cdot \xi_j
		\)
		für $i=1,\ldots ,n$.
		Für $\eta \in \mathcal{H}_2$ gilt
		\begin{align}
			0 = \enbrace*{\pi_A \otimes \pi_B}(c) \enbrace*{\xi \otimes \eta} = \sum_{i=1}^{n} \pi_A(a_i) \xi \otimes \pi_B(b_i) \eta &= \sum_{i=1}^{n} \enbrace*{\sum_{j=1}^{m} \lambda_{ij} \cdot \xi_j} \otimes \pi_B(b_i) \eta \\
			&= \sum_{j=1}^{m} \xi_j \otimes \enbrace*{\sum_{i=1}^{n} \lambda_{ij} \cdot \pi_B(b_i) \eta }
		\end{align}
		Es folgt, dass $\sum_{i=1}^{n} \lambda_{ij} \cdot \pi_B(b_i) \eta=0$ für $j=1,\ldots ,m$ und $\eta \in \mathcal{H}_2$.
		Damit sind die $\pi_B(b_i)$ linear abhängig oder $\lambda_{ij}=0$.
		Ersteres kann nicht gelten, also muss $\pi_A(a_i)\xi=0$ für $\xi \in \mathcal{H}_1$ gelten, also $\pi_A(a_i)=0$.
		Folglich ist $c=0$ im Widerspruch zur Annahme.
		\item $C^*$-Halbnorm: Übung!
		Wir zeigen, dass $\norm*{\cdot }_{\min}$ endlich ist: 
		\begin{align}
			\norm*{\enbrace*{\pi_A \otimes \pi_B} \enbrace*{\sum\nolimits_{i=1}^{n} a_i \otimes b_i}} &= \norm*{\sum_{i=1}^{n} \enbrace*{\pi_A(a_i) \otimes \ind_{\mathcal{H}_1} } \enbrace*{\ind_{\mathcal{H}_2} \otimes \pi_B(b_i)}}\\
			&\le \sum_{i=1}^{n} \norm*{\pi_A(a_i) \otimes \ind_{\mathcal{H}_1}} \norm*{\ind_{\mathcal{H}_2} \otimes \pi_B(b_i)} \\
			\intertext{$\pi_A(\cdot ) \otimes \ind_{\mathcal{H}_1}$ und $\ind_{\mathcal{H}_2} \otimes \pi_B(\cdot )$ sind als $^*$-Darstellungen kontraktiv, also}
			&\le \sum_{i=1}^{n} \norm*{a_i} \norm*{b_i} < \infty
		\end{align}
		$\norm*{\cdot }_{\min}$ ist eine Norm nach (i), denn $A$ und $B$ besitzen treue Darstellungen.\qedhere
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\begin{definition}[{name=[{minimales Tensorprodukt}]}]
	\[
		\overline{A \odot B}^{\norm*{\cdot }_{\min}} =: A \otimes_{\min}B \enspace(= {A \otimes B})
	\]
	heißt \bet{minimales} (oder \bet{räumliches} oder \bet{spatiales}) \bet{Tensorprodukt}\index{minimales Tensorprodukt} von $A$ und $B$.
\end{definition}

\begin{satz}[{name=[{Zerlegung von Darstellungen des algebraischen Tensorproduktes}]},label=satz:111]
	Seien $A,B$ $C^*$-Algebren und $\pi \colon A \odot B \to \mathcal{B}(\mathcal{H})$ eine nichtdegenerierte Darstellung.
	Dann existieren eindeutig bestimmte nichtdegenerierte Darstellungen $\pi_A \colon A \to \mathcal{B}(\mathcal{H})$ und $\pi_B \colon B \to \mathcal{B}(\mathcal{H})$ mit 
	\[
		\pi(a \otimes b) = \pi_A(a) \cdot \pi_B(b)=\pi_B(b) \cdot \pi_A(a)
	\]
	Falls $\pi$ eine Faktordarstellung ist (das heißt $\overline{\pi(A \odot B)}^{\wo}$ ist ein Faktor), so auch $\pi_A$ und $\pi_B$.
\end{satz}
\begin{beweis}
	Falls $A$ und $B$ unital sind, so sind $\pi_A$, $\pi_B$ gegeben durch $\pi_A(a) = \pi(a \otimes \ind_B)$ bzw. $\pi_B(b) = \pi(\ind_A \otimes b)$.
	Im allgemeinen Fall seien $(h_\lambda), (k_\mu)$ approximative Einsen.
	Setze 
	\begin{align}
		\pi_A(a) &:= \solim \pi(a \otimes k_\mu) \\
		\pi_B(b) &:= \solim \pi(h_\lambda \otimes b)
	\end{align}
	Wir zeigen, dass diese Limiten existieren:
	Für $\xi \in \mathcal{H}$ und $a \in A_+$ definiert $b \mapsto \skal*{\xi}{\pi(a \otimes b) \xi}$ ein positives Funktional $f_a$ auf $B$ (beschränkt nach \cite[Satz 5.3]{OpAlg}).
	Damit existiert
	\[
		\lim_\mu f_a(k_\mu) = \lim_\mu \skal*{\xi}{\pi(a \otimes k_\mu)\xi}
	\]
	Für $a \in A_+$, $\mu \le \mu'$ gilt 
	\begin{align}
		\norm[\Big]{\enbrace[\big]{\pi(a \otimes k_{\mu'}) - \pi (a \otimes k_\mu)}\xi}^2 = \skal[\Big]{\xi}{\pi \enbrace[\big]{a^2 \otimes \enbrace*{k_{\mu'} - k_\mu}^2} \xi}
		&\le \skal[\Big]{\xi}{ \pi \enbrace[\big]{a \otimes \enbrace*{k_{\mu'}- k_\mu}} \xi} \\
		&= f_a(k_{\mu'}) - f_a(k_\mu) < \varepsilon
	\end{align}
	für $\mu, \mu'$ groß genug.
	Also existiert $\pi_A(a)$ für $a \in A_+$. 
	Mit Linearität folgt, dass $\pi_A$ auch insgesamt wohldefiniert ist.
	Dass $\pi_A, \pi_B$ $^*$-Darstellungen sind mit den gewünschten Eigenschaften, verbleibt als Übung!
	
	Es gilt nach dem Bikommutantensatz
	\[
		\begin{tikzcd}
			\pi_A(A)\dar[phantom,"\subset", sloped] \rar[phantom,"\subset", sloped] & \pi_B(B)' \dar[equals] \\
			\pi_A(A)'' \rar[phantom,"\subset", sloped] & \pi_B(B)''
		\end{tikzcd}
	\]
	Damit folgt $\pi_A(A)' \cap \pi_A(A)'' \subset \pi_A(A)' \cap \pi_B(B)' \subset \pi(A \odot B)'$.
	Weiter haben wir $\pi_A(A) \subset \overline{\pi(A \odot B)}^{\so} = \pi(A \odot B)''$, also gilt $\pi_A(A)'' \subset \pi(A \odot B)''$, womit weiter folgt
	\[
		\mathbb{C} \cdot \ind_{\mathcal{H}} \subset \pi_A(A)' \cap \pi_A(A)'' \subset \pi(A \odot B)' \cap \pi(A \odot B)'' = \mathbb{C} \cdot \ind_{\mathcal{H}}\qedhere
	\]
\end{beweis}

\begin{korollar}[{name=[{Submultiplikativität bezüglich des Tensorproduktes}]},label=kor:112]
	Seien $A,B$ $C^*$-Algebren, $\gamma$ eine $C^*$-Halbnorm auf $A \odot B$.
	Dann gilt $\gamma(a \otimes b) \le \norm*{a} \cdot \norm*{b}$ für $a \in A$, $b	\in B$.
	$\gamma$ besitzt eine eindeutige Fortsetzung zu einer $C^*$-Halbnorm auf $A^\simm \odot B^\simm$.
\end{korollar}
\begin{beweis}
	Setze $N := \set*{x \in A \odot B \given \gamma(x)=0} \lhd A \odot B$.
	$\gamma$ induziert eine $C^*$-Norm $\overline{\gamma}$ auf $\sfrac{A \odot B}{N}$.
	Damit ist $C := \overline{\sfrac{A \odot B}{N}}^{\overline{\gamma}}$ eine $C^*$-Algebra.
	$C$ besitzt eine nichtdegenerierte treue Darstellung.
	Wir erhalten $\pi \colon A \odot B \to \mathcal{B}(\mathcal{H})$ mit $\norm*{\pi(X)}= \overline{\gamma}(x +N) =\gamma(x)$ für $x \in A \odot B$.
	Weiter gilt
	\[
		\gamma(a \otimes b) = \norm*{\pi(a \otimes b)} \le \norm*{\pi_A(a)} \cdot \norm*{\pi_B(b)} \le \norm*{a} \cdot \norm*{b}
	\]
	Seien $\tilde{\pi}_A \colon A^\simm \to \mathcal{B}(\mathcal{H})$, $\tilde{\pi}_B \colon B^\simm \to \mathcal{B}(\mathcal{H})$ die Fortsetzungen auf den Unitalisierungen.
	Dann definiert $\tilde{\pi}(a \otimes b) := \tilde{\pi}_A(a) \cdot \tilde{\pi}_B(b)$ eine Fortsetzung $\tilde{\pi} \colon A^\simm \odot B^\simm \to \mathcal{B}(\mathcal{H})$ von $\pi$.
	($\tilde{\pi}$ existiert nach \autoref{bem:14}).
	$\tilde{\gamma}(\cdot ) := \norm*{\tilde{\pi}(\cdot)}$ ist eine Fortsetzung von $\gamma$.
	Wir müssen die Eindeutigkeit zeigen:
	\begin{align}
		\tilde{\gamma}(x) = \norm*{\tilde{\pi}(x)} = \norm*{\ind_{\mathcal{H}} \cdot \tilde{\pi}(x)} &= \norm*{\solim \pi\enbrace[\big]{h_\lambda^{\sfrac{1}{2}} \otimes k_\mu^{\sfrac{1}{2}}} \cdot \tilde{\pi}(x)} \\
		&= \lim_{\lambda,\mu} \norm[\big]{\tilde{\pi}(x^*) \pi \enbrace*{h_\lambda \otimes k_\mu} \tilde{\pi}(x)}^{\sfrac{1}{2}} \\
		&= \lim_{\lambda,\mu} \norm[\big]{\pi \enbrace*{x^* (h_\lambda \otimes k_\mu) x}}^{\sfrac{1}{2}} \\
		&= \lim_{\lambda,\mu} \gamma \enbrace[\big]{x^*(h_\lambda \otimes k_\mu)x}
	\end{align}
	Der letzte Ausdruck ist unabhängig von $\pi$.
\end{beweis}

\begin{definitionP}[{name=[{Max-Norm}]}]
	Die Abbildung $\norm*{\cdot }_{\max} \colon A \odot B \to \mathbb{R}^+$ gegeben durch
	\[
		\norm*{x}_{\max} := \sup \set[\big]{\norm*{\pi(x)} \given \pi \text{ ist $^*$-Darstellung von } A \odot B}
	\] 
	ist eine $C^*$-Norm auf $A \odot B$.
	Für jede weitere $C^*$-Norm $\gamma$ gilt $\gamma(x) \le \norm*{x}_{\max}$ für $x \in A \odot B$.
\end{definitionP}
\begin{beweis}
	$\norm*{\cdot}_{\max}$ ist submultiplikativ, also ist $\norm*{x}_{\max}$ endlich für alle $x \in A \odot B$.
	Damit ist dann auch klar, dass $\norm*{\cdot}_{\max}$ eine $C^*$-Halbnorm ist.
	Es seien nun $\pi_A, \pi_B$ treue Darstellungen von $A$ beziehungsweise $B$.
	Dann ist $\pi_A \otimes \pi_B$ eine treue Darstellung von $A \odot B$ nach \autoref{prop:19} \ref{enum:19:1}.
	Damit ist $\norm*{\cdot}_{\max}$ eine $C^*$-Norm und auch die Maximalität folgt.
\end{beweis}

\begin{definition}[{name=[{maximales Tensorprodukt}]}]
	$A \tensormax B := \overline{A \odot B}^{\norm*{\cdot }_{\max}}$ heißt \Index{maximales Tensorprodukt} von $A$ und $B$. 
\end{definition}

\begin{bemerkung}
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Sei $\gamma$ eine $C^*$-Norm auf $A \odot B$.
		Dann erhalten wir eine Abbildung
		\[
			\begin{tikzcd}
				A \tensormax B \rar[two heads] & A \otimes_\gamma B
			\end{tikzcd}
		\]
		denn $\id \colon A \odot B \to A \odot B$ ist normvermindernd, setzt sich also fort auf $A \tensormax B$.
		Das Bild ist eine dichte $C^*$-Unteralgebra, also alles.
		\item Sind $A,B$ unital, so ist $A \otimes_\gamma B$ unital und es gibt Inklusionen
		\begin{align}
			A &\xhookrightarrow{\hspace{1.4em}} A \mathop{\otimes_\gamma} B , \qquad a \longmapsto a \otimes \ind_B \\
			B &\xhookrightarrow{\hspace{1.4em}} A \mathop{\otimes_\gamma} B , \qquad b \longmapsto \ind_A \otimes b
		\end{align}
		\item Sind $A$, $B$ unital, dann ist $A \tensormax B \cong C^* \enbrace*{A,B \mid \benbrace*{A,B}=0}$ (universelle $C^*$-Algebra, Übung!)
		\item $\tensormax $ und $\tensormin$ sind assoziativ und kommutativ (warum?).
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}

\begin{definition}[{name=[{Zustände auf dem algebraischen Tensorprodukt}]}]
	Für $C^*$-Algebren $A$, $B$ setzen wir 
	\[
		(A \odot B)^* := \set[\big]{f \colon A \odot B \to \mathbb{C} \text{ linear}}
	\]
	$f \in (A \odot B)^*$ heißt positiv, falls $f(x^* x)\ge 0$ für $x \in A \odot B$.
	Wir setzen
	\[
		\norm*{f} := \sup \set*{f(a \otimes b) \given a \in A^1_+, b \in B_+^1}
	\]
	Wir definieren die \bet{Zustände}\index{Zustände auf dem algebraischen Tensorprodukt} auf $A \odot B$ durch $S(A \odot B) := \set[\big]{f \in (A \odot B)^* \given \norm*{f}=1}$.
\end{definition}

\begin{proposition}
	Jedes positive $f \in (A \odot B)^*$ besitzt eine positive Fortsetzung $f^\sim \in \enbrace*{A^\simm \odot B^\simm}^*$ mit 
	\[
		\norm*{f}= \norm*{f^\sim} = \tilde{f}(\ind_{A^\simm} \otimes \ind_{B^\simm}) < \infty
	\]
\end{proposition}
\begin{beweis}
	Sei $(h_\lambda)_{\Lambda} \subset A$ eine approximative Eins. 
	Für $b \in B_+$ setze $f_b(a) := f (a \otimes b)$.
	Dann ist $f_b \in A^*$ positiv und insbesondere beschränkt.\todo{Ref}
	Wir setzen
	\[
		\hat{f} \enbrace*{\ind_{A^\simm} \otimes b} := \Underbracket{\lim_\lambda f(h_\lambda \otimes b)}{f^\sim_b (\ind_{A^\simm})} = \sup_\lambda f(h_\lambda \otimes b) < \infty
	\]
	Wir setzen $\hat{f}$ wie folgt fort, sodass $\hat{f} \in (A^\simm \odot B)^*$ gilt:
	\[
		\hat{f}(x) = \lim_\lambda f \enbrace[\big]{\enbrace*{h_\lambda \otimes  \ind_{B^\simm}} x} = \lim_\lambda f\enbrace*{\enbrace*{h_\lambda \otimes  \ind_{B^\simm}}^{\sfrac{1}{2}} x \enbrace*{h_\lambda \otimes  \ind_{B^\simm}}^{\sfrac{1}{2}}}
	\]
	Man sieht damit, dass $\hat{f}$ linear, wohldefiniert und positiv ist. 
	$\hat{f}$ lässt sich fortsetzen zu $f^\sim \in (A^\simm \odot B^\simm)^*$ positiv.
	Es gilt trivialerweise $\norm*{f} \le \norm*{f^\sim}$ und $f^\sim (a \otimes b) \le f^\sim (\ind_{A^\simm} \otimes \ind_{B^\simm})$ für $a \in (A_+^\simm)^1$ und $b \in (B_+^\simm)^1$.
	Damit folgt $\norm*{f^\sim} \le f^\sim (\ind_{A^\simm} \otimes \ind_{B^\simm}) \le \norm*{f^\sim}$.
	Weiter gilt
	\[
		f^\sim \enbrace*{\ind_{A^\simm} \otimes \ind_{B^\simm}} = \lim_{\lambda,\mu} f \enbrace*{h_\lambda \otimes k_\mu} \le \norm*{f}
	\]
	Damit ist $\norm*{f} = \norm*{f^\sim} = f^\sim \enbrace*{\ind_{A^\simm} \otimes \ind_{B^\simm}}$ wie behauptet.
\end{beweis}

\begin{lemma}[label=lem:118]
	Seien $A$, $B$ unitale $C^*$-Algebren und $x=x^* \in A \odot B$.
	Dann existieren $\lambda > 0$, $n \in \mathbb{N}$, $z_1, \ldots ,z_n \in A \odot B$ mit 
	\[
		\lambda \cdot \enbrace*{\ind_{A^\simm} \otimes \ind_{B^\simm}} -x = \sum_{i=1}^{n} z_i^* \, z_i
	\]
	Wir schreiben auch $\lambda \cdot \enbrace*{\ind_{A^\simm} \otimes \ind_{B^\simm}} \ge_{\alg} x$.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Für $a \in A_+$, $b \in B_+$ gilt
	\[
		0 \le_\alg a \otimes b \le_\alg \norm*{a} \cdot \norm*{b} \cdot \enbrace*{\ind_A \otimes \ind_B}
	\]
	Weiter gilt $(A \odot B)_\so = A_\so \odot B_\so$ \emph{nicht}.
	Falls $y=y* = \sum_{k=1}^{m} a_k \otimes b_k$, so gilt
	\[
		y= \frac{1}{4} \cdot \sum_{k=1}^{m} (a_k +a_k^*) \otimes (b_k + b_k^*) - i (a_k - a_k^*) \otimes i \cdot (b_k -b_k^*)
	\]
	Schreibe $x= \sum_{k=1}^{n} c_k \otimes d_k$ mit $c_k \in A_\sa$, $d_k \in B_\sa$.
	Dann ist 
	\[
		x \le_\alg \sum_{k=1}^{n} \enbrace[\big]{(c_k)_+ + (c_k)_-} \otimes  \enbrace[\big]{(d_k)_+ + (d_k)_-} \le_\alg \enbrace[\bigg]{\Underbracket{\sum \norm*{c_k} \cdot \norm*{d_k}}{=: \lambda} } \cdot \enbrace*{\ind_A \otimes \ind_B} \qedhere
	\]
\end{beweis}

Sei $f \in (A \odot B)^*$ positiv. 
Die GNS-Konstruktion liefert einen Hilbertraum 
\[
	\mathcal{H}_f := \overline{\sfrac{A \odot B}{N_f}}^{\skal*{\cdot}{\cdot }_f}
\]
Mit Vektoren $\xi_f = \benbrace*{\ind_A \otimes \ind_B} \in \mathcal{H}_f$.
Falls $A$ oder $B$ nicht unital sind, benutze $\tilde{f} \in (A^\simm \odot B^\simm)^*$.
Wir definieren einen $^*$-Homomorphismus $\pi_f \colon A \odot B \to \mathcal{B}(\mathcal{H}_f)$ wie folgt:
Für $x,y \in A \odot B$ setze $\pi_f(x)[y] := [xy] \in \sfrac{A \odot B}{N_f} \subset \mathcal{H}_f$.
$\pi_f(x)$ setzt sich auf $\mathcal{H}_f$ fort: 
Mit \autoref{lem:118} folgt die Existenz von $\lambda>0$ mit $x^*x \le_\alg \lambda \cdot (\ind_{A} \otimes \ind_B)$.
Für $y \in A \odot B$ gilt 
\begin{align}
	\norm*{\pi_f(x)[y]}^2 = \norm*{[xy]}^2 = f \enbrace*{y^* x^*x y} &= f \enbrace*{y^* \lambda  \cdot (\ind_{A} \otimes \ind_B) y} - \sum_{k=1}^{n} f \enbrace*{y^* z_k^* z_k y}\\
	&\le \lambda \cdot 	f(y^* y) = \lambda \cdot \norm*{[y]}^2
\end{align}
Also ist $\norm*{\pi_f(x)} \le \lambda^{\sfrac{1}{2}}$ und damit ist $\pi_f(x)$ beschränkt und setzt sich fort auf $\mathcal{H}_f$.
$\pi_f$ induziert einen $^*$-Homomorphismus $\overline{\pi}_f \colon A \tensormax B \to \mathcal{B}(\mathcal{H}_f)$.
Dieser wiederum induziert eine eindeutige stetige Fortsetzung 
\[
	\overline{f}( .) := \skal*{\xi_f}{\overline{\pi}_f(.) \xi_f}
\]
von $f$ auf $A \tensormax B$.
Wir haben nun einen Homöomorphismus $S(A \odot B) \xrightarrow{\approx} S(A \tensormax B)$ konstruiert.
Wir erhalten:

\begin{satz}[label=satz:119]
	Für $x \in A \odot B$ gilt
	\[
		\norm*{x}_{\max}^2 = \sup \set*{\frac{f(y^* x^* xy)}{f(y^* y)} \given f \in S(A \odot B) , y \in A \odot B, f(y^* y)\neq 0 }
	\]
\end{satz}
\begin{beweis}
	Es ist
	\begin{align}
		&\hspace{1.14em}\sup \set*{\frac{f(y^* x^* xy)}{f(y^* y)} \given f \in S(A \odot B) , y \in A \odot B, f(y^* y)\neq 0 }\\ 
		&=\sup \set*{\frac{f(y^* x^* xy)}{f(y^* y)} \given f \in S(A \tensormax B) , y \in A \odot B, f(y^* y)\neq 0 } \\
		&= \sup \set*{\norm*{\pi_f(x)}^2 \given f \in S(A \tensormax B)} \\
		&= \norm*{x}_{\max}^2 \qedhere
	\end{align}
\end{beweis}

Wir wollen nun ein ähnliches Ergebnis für die Minimumsnorm beweisen:
Seien $f \in A^*$, $g \in B^*$ positiv, dann ist $f \otimes g \in (A \odot B)^*$ positiv, wo $(f \otimes g) \enbrace*{\sum_{i=1}^{n} a_i \otimes b_i} = \sum_{i=1}^n f(a_i) g(b_i)$.
Seien $(\pi_f,\xi_f)$, $(\pi_g,\xi_g)$ die GNS-Darstellungen von $A$ beziehungsweise $B$.
Dann ist
\[
	(f \otimes g)(x) = \skal[\big]{ \enbrace*{\xi_f \otimes \xi_g} }{(\pi_f \otimes \pi_g)(x) \enbrace*{\xi_f \otimes \xi_g}}
\]
für $x \in A \odot B$.
$f \otimes g$ ist also ein Vektorzustand und damit positiv.
Wir erhalten:

\begin{satz}[label=satz:120]
	Es gilt für $x \in A \odot B$
	\[
		\norm*{x}^2_{\min} = \sup \set*{\frac{(f \otimes g) (y^*x^*xy)}{(f \otimes g)(y^*y)} \given f \in S(A), g \in S(B), y \in A \odot B, (f \otimes g)(y^* y)\neq 0 }
	\]
	(Tatsächlich genügt es reine Zustände zu betrachten.)
\end{satz}
\begin{beweis}
	Es gilt\marginnote{nach Zorn ist jede Darstellung Summe zyklischer Darstellungen}
	\begin{align}
		\norm*{x}_{\min}^2 &= \sup \set*{\norm*{(\pi_A \otimes \pi_B)(x)}^2 \given \pi_A, \pi_B \text{ Darstell.} } \\
		&= \sup \set*{ \norm*{(\pi_A \otimes \pi_B)(x)}^2 \given (\pi_A,\xi_A), (\pi_B,\xi_B) \text{ zykl. Darstell.}} \\
		&= \sup \set*{ \frac{\skal[\Big]{(\pi_A \otimes \pi_B)(y) \enbrace*{\xi_A \otimes \xi_B}}{(\pi_A \otimes \pi_B)(x^*x) \enbrace[\big]{ (\pi_A \otimes \pi_B)(y) \enbrace*{\xi_A \otimes \xi_B}}}}{\norm[\big]{(\pi_A \otimes \pi_B)(y) \enbrace*{\xi_A \otimes \xi_B}}^2}  \given\hspace{-3pt} \begin{array}{l}
	(\pi_A,\xi_A), \\
	(\pi_B, \xi_B)
\end{array} \hspace{-3pt}} \\
		&= \sup \set*{ \frac{\enbrace*{f_{\xi_A} \otimes f_{\xi_B}} \enbrace*{y^*x^*xy}}{\enbrace*{f_{\xi_A} \otimes f_{\xi_B} }(y^*y)} \given (\pi_A,\xi_A), (\pi_B, \xi_B)} \\
		&\le \sup \set*{ \frac{(f \otimes g)(y^*x^* xy)}{(f \otimes g)(y^*y)} \given f \in S(A) , g \in S(B), y \in A \odot B, (f \otimes g)(y^* y)\neq 0 } \\
		&\StackTextClap{GNS}{\le} \norm*{x}_{\min}^2 \qedhere
	\end{align}
\end{beweis}

\begin{satz}[{name={Takesaki}},label=satz:121]
	Seien $A =C_0(X)$ und $B$ $C^*$-Algebren.
	Dann existiert nur eine $C^*$-Norm auf $A \odot B$ und $A \otimes B \cong C_0(X,B)$ (mit $a \otimes b(x) = a(x) \cdot b$).
	Falls $B=C_0(Y)$, so haben wir $A \otimes B \cong C_0(X \times Y)$ mit $(a \otimes b)(x,y)=a(x) \cdot b(y)$.
\end{satz}
\begin{beweis}
	In mehreren Schritten
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Wir dürfen annehmen, dass $A$ und $B$ unital sind: 
		\[
			\norm*{\cdot }_{\min, A^\simm \odot B^\simm}\big|_{A \odot B} = \norm*{\cdot }_{\min, A \odot B}
		\]
		denn $\pi_A^\simm \otimes \pi_B^\simm\big|_{A \odot B} = \pi_A \otimes \pi_B$.
		Ebenso für $\norm*{\cdot }_\gamma$, denn $\gamma$ setzt sich fort zu $\gamma^\simm$ auf $A^\simm \otimes B^\simm$ (nach \autoref{satz:111} bzw. \autoref{kor:112}).
		\item Es gilt $P(A \tensormax B) \approx P(A) \times P(B)$:
		
		Sei $f \in P(A \tensormax B)$.
		Die GNS-Darstellung $\pi_f$ ist dann irreduzibel.\todo{Ref letztes Semester}
		Nach \autoref{satz:111} erhalten wir Darstellungen $\pi_A$, $\pi_B$ von $A$ bzw. $B$.
		$\pi_f$ ist eine Faktordarstellung, also ist $\pi_A$ nach \autoref{satz:111} auch eine Faktordarstellung.
		Nun gilt, da $A$ kommutativ ist
		\[
			\pi_A(A) \subset \pi_A(A)'' \cap \pi_A(A)'= C \cdot \ind_{\mathcal{H}_f} \implies \pi_A \in \hat{A}
 		\]
		also ist $\pi_A(\cdot ) = \ev_x(\cdot) \cdot \ind_{\mathcal{H}_f}$ für ein $x \in X$.
		Damit ist 
		\[
			f(a \otimes b) = \skal[\big]{\xi_f}{\pi_f(a \otimes b) \xi_f} = \ev_x(a) \cdot \Underbracket{\skal[\big]{\xi_f}{\pi_f(\ind_A \otimes b) \xi_f}}{=: g(b)}
		\]
		$\pi_B$ ist irreduzibel und $g$ ist Vektorstand und damit rein, also $g \in P(B)$ und damit $f= \ev_x \otimes g$.
		Für die Umkehrung: $\ev_x \otimes h \in P(A \tensormax B)$ (Warum?)
		\item Wir zeigen $\norm*{\cdot }_{\max} = \norm*{\cdot }_{\min}$:
		\[
			\hspace{-1em}\norm*{z}^2_{\max} = \sup \set[\big]{f(z^*z) \given f \in P(A \tensormax B)} \le \sup \set[\big]{(\ev_x \otimes g)(z^*z) \given x \in X, g \in P(B)} \StackTextClap{\ref{satz:120}}{\le} \norm*{z}_{\min}^2 \le \norm*{z}_{\max}^2
		\]
		für $z \in A \odot B$.
		\item Es gilt $\Prim(A \tensormax B) \approx X \times \Prim B$:\todo{hübsch machen}
		\[
			\begin{tikzcd}
				& {\ev_x} \otimes g & (x,g) \lar[mapsto] \\
				{\ev_x} \otimes g \dar[mapsto] & P(A \tensormax B) \dar[two heads]& X\times P(B) \lar \dar[two heads] & (x,g) \dar[mapsto] \\
				\ker(\pi_{\ev_x \otimes g}) = \ker(\pi_{\ev_x} \otimes \pi_g) & \Prim(A \tensormax B) & X \times \Prim B \lar[dotted,"\Theta"] & (x, \ker \pi_g) \\
				& \ker (\pi_{\ev_x} \otimes \pi_g) & (x, \ker \pi_g) \lar[mapsto]
			\end{tikzcd}
		\]
		$\Theta$ ist wohldefiniert (dann ist $\Theta$ automatisch ein Homöomorphismus):
		\[
			\begin{tikzcd}[column sep=0pt,row sep=2.5em]
				& & A \tensormax B \dlar["\delta_x"] \ar[ddrr,"\ev_x \otimes \pi_g = \pi_{\ev_x \otimes g}"]\\
				& B \dlar["\pi_g"] \\
				\mathcal{B}(\mathcal{H}_g) \ar[rrrr,"\cong"] & & & & \mathcal{B} \enbrace*{C \otimes \mathcal{H}_g}
			\end{tikzcd}
		\]
		Damit ist $\ker \pi_{\ev_x \otimes g} = \delta^{-1}_x (\ker \pi_g)$.
		Dies hängt nur von $\ker \pi_g$ ab und damit ist $\Theta$ wohldefiniert.
		\item $\norm*{\cdot}_{\max}=\norm*{\cdot}_{\min}$ ist die einzige $C^*$-Norm auf $A \odot B$:
        
        Sei $\gamma$ eine weitere $C^*$-Norm auf $A \odot B$ und $q \colon A \tensormax B \twoheadrightarrow  A \otimes_\gamma B$ die Quotientenabbildung.
        Dann ist 
        \[
            Y \coloneqq \set*{y \in \Prim(A \tensormax B) \given \ker q \subset y} \subset_{\mathrm{abg.}} \Prim \enbrace*{A \tensormax B}
        \]
        Erinnerung an die Hülle-Kern-Topologie:\todo{hübsch machen} 
        \[
            \begin{tikzcd}
                \set*{\text{abg. Ideale von }C} \rar["\approx"] & \set*{\text{abg. Teilmengen von }\Prim C } \\
                J \rar[mapsto] & \set*{y \in \Prim C \given J \subset y} \\
                \bigcap_{y \in W} y & W \lar[mapsto]
            \end{tikzcd}
        \]
        Angenommen $\set*{0} \neq \ker q$.
        Dann ist $Y \neq \Prim (A \tensormax B) \approx X \times \Prim B$.
        Folglich existiert $\emptyset \neq U \subset \Prim A =X$ offen und $\emptyset \neq V \subset \Prim B$ offen, sodass $U \times V \cap Y = \emptyset$.
        Dann sind $X \setminus U \subsetneq X$ und $\Prim B \setminus V \subsetneq \Prim B$ abgeschlossen, sowie $I \coloneqq \bigcap_{x \in X \setminus U} \ker \ev_x \neq \set*{0}$.
        Weiter ist $I \lhd A$ ein Ideal.
        Auch
        \(
            J \coloneqq \bigcap_{z \in \Prim B \setminus V} z \neq \set*{0}
        \)
        ist ein Ideal in $B$.
        Wir haben nun\marginnote{nach (iv) kann man $y=(y_A,y_B)$ schreiben}
        \[
            \ker q = \bigcap_{y \in Y} y \supset \bigcap_{y \notin U \times V} y = \enbrace*{\bigcap_{y_A \notin U} y} \cap \enbrace*{\bigcap_{y_B \notin V} y} \supset I \odot B \cap A \odot J \supset I \odot J \neq \set*{0}
        \]
        Damit folgt $\gamma(I \odot J)=0$.
        Aber $\gamma|_{I \odot J}$ ist eine $C^*$-Norm, darf also nicht verschwinden. Widerspruch!\qedhere
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\begin{satz}[{name=[Die minimale Norm ist minimal]}]
    Seien $A,B$ $C^*$-Algebren und $\gamma$ eine $C^*$-Norm auf $A \odot B$.
    Dann gilt $\norm*{x}_{\min} \le \gamma(x)$ für alle $x \in A \odot B$.
\end{satz}
\begin{beweis}
    Wir beweisen den Satz in mehreren Schritten:
    \begin{itemize}
        \item Wir dürfen $A$ und $B$ als unital annehmen:
        
        Nach \autoref{kor:112} setzt sich $\gamma$ auf $A^\simm \odot B^\simm$ fort.
        Weiter gilt $\norm*{\cdot}_{\min,A^\simm \odot B^\simm}\big|_{A \odot B} = \norm*{\cdot}_{\min, A \odot B}$. (warum?)\marginnote{Darstellungen fortsetzen}
        \item Für reine Zustände $f \in P(A)$ und $g \in P(B)$ ist $f \otimes g$ stetig bezüglich $\gamma$ und setzt zu einem Zustand auf $A \otimes_\gamma B$ fort:
        
        Setze $S_\gamma \coloneqq \set[\big]{(f,g) \in P(A) \times P(B) \given f \otimes g \text{ hat Fortsetzung zu Zustand auf } A \otimes_\gamma B}$.
        Dann ist $S_\gamma \subset P(A) \times P(B)$ abgeschlossen in der Produkttopologie der $\w^*$-Topologien (Übung).
        Für $b \in B_+$ setze $C \coloneqq C^*(b) \cong C_0 \enbrace*{\sigma(b) \setminus \set*{0}}$.
        Wähle $\omega \in P(C)$ mit $\omega(b)=\norm*{b}$.\todo{Ref letztes Semester}
        Falls $f' \in P(A)$, dann ist $f' \otimes \omega \in P(A \tensormax C)= P (A \otimes_\gamma C)$ wie im Beweis von \autoref{satz:121} gesehen.
        Nach Krein-Milmann existiert eine Fortsetzung $\Theta \in P(A \otimes_\gamma B)$.\todo{ref  7.14 letztes Semester}
        
        Es gilt $\Theta = f' \otimes g'$, wobei $g' \coloneqq \Theta|_{\ind_A \otimes_\gamma B} \in P(B)$:
        Sei $y \in B_+^1$.
        Dann definieren wir $f_1 \in A^*$ durch $f_1(x) := \Theta(x \otimes y)$ und $f_2 \in  A^*$ durch $f_2(x) \coloneqq \Theta(x \otimes \ind_B -y)$.
        Wir haben dann $f_1 + f_2 =f'$ und da $f'$ rein ist, folgt $f_1 = \lambda \cdot f'$ mit $\lambda = f_1(\ind_A) =g'(y)$.
        Also ist
        \[
            \Theta(x \otimes y) =f_1(x) = f'(x) g'(y) = \enbrace*{f' \otimes g'}(x \otimes y) \implies \Theta = f' \otimes g'
        \]
        $g'$ ist ein reiner Zustand (warum?).
        Weiter gilt 
        \[
            \norm*{b} =\omega(b) =f' \otimes \omega(\ind_A \otimes b) = \Theta(\ind _A \otimes b) = (f' \otimes g')(\ind_A \otimes b) = g'(b)
        \]
        Insgesamt: $Y_{f'} \coloneqq \set*{g' \in P(B) \given (f',g') \in S_\gamma}$ normiert $B$ für jedes $f' \in P(A)$.
        Damit ist $Y_{f'} \subset P(B)$ $\w^*$-dicht (Übung).
        Aber $\set*{f'} \times Y_{f'} \subset S_\gamma \subset_{\mathrm{abg.}} P(A) \times P(B)$, also 
        \[
            \set*{f'} \times P(B) = \set*{f'} \times \overline{Y_{f'}}^{P(B)} = \overline{\set*{f'} \times Y_{f'}}^{P(A) \times P(B)} \subset S_\gamma
        \]
        Es folgt also $P(A) \times P(B) \subset S_\gamma \subset P(A) \times P(B)$.
        \item Jedes $f \otimes g$ mit $f \in S(A)$, $g \in S(B)$ setzt sich fort zu einem Zustand auf $A \otimes_\gamma B$ (Übung).
        \item Für $x \in A \odot B$ gilt
        \begin{align}
            \norm*{x}_{\min}^2 &\StackTextClap{\ref{satz:120}}{=} \sup \set*{ \frac{f \otimes g(y^* x^* xy)}{f \otimes g(y* y)} \given f \in S(A), g \in S(B), y \in A \odot B, \text{ Nenner } \neq 0} \\
            &\StackTextClap{(iii)}{\le} \sup \set*{ \frac{\gamma(x^* x) f \otimes g(y^*y)}{f \otimes g(y* y)} \given f \in S(A), g \in S(B), y \in A \odot B, \text{ Nenner } \neq 0}\\
            &= \gamma(x^*x) = \gamma(x)^2 \qedhere
        \end{align}
    \end{itemize}
\end{beweis}

\begin{bemerkung}
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item Für jede $C^*$-Norm $\gamma$ auf $A \odot B$ gilt 
        \[
            \norm*{\cdot}_{\min} \le \gamma(\cdot ) \le \norm*{\cdot}_{\max}
        \]
        und $\gamma(a \otimes b) = \norm*{a}_A \cdot \norm*{b}_B$ für $a \in A$ und $b \in B$, denn
        \begin{align}
            \norm*{a}^2 \cdot \norm*{b}^2 \ge \gamma(a \otimes b)^2 \ge \norm*{a \otimes b}_{\min}^2 &\StackTextClap{\ref{satz:120}}{\ge} \sup \set[\big]{(f \otimes g) \enbrace*{a^* a \otimes b^*b} \given f \in P(A), g \in P(B)} \\
            &= \sup \set[\big]{f (a^*a) g(b^*b) \given f \in P(A), g \in P(B)} \\
            &= \norm*{a}^2 \cdot \norm*{b}^2
        \end{align}
        \item Wir haben kanonische $^*$-Homomorphismen 
        $A \tensormax B \twoheadrightarrow A \otimes_\gamma B \twoheadrightarrow A \tensormin B$
    \end{enumerate}
\end{bemerkung}

\begin{korollar}[{name=[minimales Tensorprodukt erhält Einfachheit]}]
    Sind $A$ und $B$ einfach, so ist $A \tensormin B$ auch einfach.
\end{korollar}
\begin{beweis}
	Es genügt zu zeigen, dass jede irreduzible Darstellung $\pi \colon A \tensormin B \to \mathcal{B}(\mathcal{H})$ isometrisch ist, denn wenn man für $J \lhd A \tensormin B$ die Komposition
	\[
		A \tensormin B \longrightarrow \sfrac{A \tensormin B}{J} \xrightarrow{\text{irred. Darst.}} \mathcal{B}(\mathcal{H})
	\]
	betrachtet, folgt dann $J=0$.
	Es genügt weiter zu zeigen, dass für $\pi \colon A \tensormin B \to \mathcal{B}(\mathcal{H})$ irreduzibel $\pi|_{A \odot B}$ treu ist, denn dann ist $\gamma(\cdot ) = \norm*{\pi(\cdot )}$ eine $C^*$-Norm auf $A \odot B$ und es gilt $\norm*{\cdot}_{\min} \le \gamma(\cdot) \le \norm*{\cdot }_{\min} \implies \pi$ isometrisch.
	
	Sei also $\pi$ irreduzibel gegeben und seien $\pi_A$, $\pi_B$ wie in \autoref{satz:111}.
	Sei $c = \sum_{i=1}^{n} a_i \otimes b_i \in A \odot B$ mit $\pi(c) = \sum_{i=1}^{n} \pi_A(a_i) \pi_B(b_i)=0$.
	Wir zeigen, dass $c=0$ ist.
	Setze $\tilde{\mathcal{H}} \coloneqq \mathcal{H} \otimes \mathbb{C}^n$ und
	\begin{align}
		X &\coloneqq \set*{\sum\nolimits_{i=1}^{n} \pi_B(bb_i) \xi \otimes e_i \given b \in B, \xi \in \mathcal{H}} \stackrel[\text{abg.}]{}{\subset} \tilde{\mathcal{H}} \\
		Y &\coloneqq \set*{\sum\nolimits_{i=1}^{n} \pi_A(a_i^*) \eta \otimes e_i \given \eta \in \mathcal{H} }\stackrel[\text{abg.}]{}{\subset} \tilde{\mathcal{H}}
	\end{align}
	Da $\pi(c) =0$ und $\benbrace*{\pi_A(A), \pi_B(B)}=0$ ist, gilt $X \perp Y$.
	Sei $\mathcal{B}(\tilde{\mathcal{H}}) \ni p \colon \tilde{\mathcal{H}} \to X \subset \tilde{\mathcal{H}}$ die orthogonale Projektion.
	Mit $\mathcal{B} (\tilde{\mathcal{H}}) \cong M_n \enbrace*{\mathcal{B}(\mathcal{H})}$ können wir $p=(p_{ij})$ mit $p_{ij} \in \mathcal{B}(\mathcal{H})$ schreiben.
	Es gilt $\enbrace*{\pi_B(B) \otimes \ind_{\mathbb{C}^n}} X \subset X$ und $\enbrace*{\pi_A(A) \otimes \ind_{\mathbb{C}^n}}X \subset X$, also ist
	\[
		p \in \enbrace[\big]{\pi_B(B) \otimes \ind_{\mathbb{C}^n}}' \cap \enbrace[\big]{\pi_A(A) \otimes \ind_{\mathbb{C}^n}}' \subset \mathcal{B}(\tilde{\mathcal{H}})
	\]
	Damit gilt dann auch $p_{ij} \in \pi_B(B)' \cap \pi_A(A)' \subset \mathcal{B}(\mathcal{H})$.
	Es folgt nun, dass $p_{ij} \in \pi \enbrace*{A \tensormin B}'$ gilt und weiter mit der Irreduzibilität $p_{ij} \in \mathbb{C}\cdot \ind_{\mathcal{H}}$, also $p \in \ind_{\mathcal{H}} \otimes M_n$.
	
	Für $b \in B$ und $\xi \in \mathcal{H}$ haben wir nun
	\begin{align}
		X \ni \sum_{i=1}^{n} \enbrace[\big]{\pi_B(bb_i) \xi} \otimes e_i = p \enbrace*{\sum_{i=1}^{n} \pi_B(bb_i) \xi \otimes e_i} &= \sum_{i,j=1}^n p_{ij} \pi_B(bb_j) \otimes e_i \\
		&= \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} p_{ij} \pi_B(bb_j) \xi \otimes e_i
	\end{align}
	Also ist $\pi_B(bb_i)\xi = \sum_{i=1}^{n} p_{ij} \pi_B(bb_j) \xi$ für alle $b \in B$ und $\xi \in \mathcal{H}$.
	Da $b \in B$ beliebig war, folgt $\pi_B(b_i) = \sum_{j=1}^{n}  p_{ij} \pi_B(b_j)$ für $i=1,\ldots ,n$.
	Weiter gilt für $\eta \in \mathcal{H}$
	\[
		0 = p \Underbracket{\sum_{j=1}^{n} \pi_A(a_i^*) \eta \otimes e_i}{\in Y} = \sum_{i,j=1}^{n} p_{ij} \pi_B(a_j^*) \eta \otimes e_i
	\]
	Damit ist $0 = \sum_{j=1}^{n} p_{ij} \pi_A(a_j^*)$ für $i=1,\ldots ,n$, also auch $0 = \sum_{j=1}^{n} \overline{p_{ij}} \pi_A(a_j)$ für $i=1,\ldots ,n$.
	Wir erhalten also insgesamt\todo{Indizes noch falsch anscheinend}
	\[
		\pi_A \otimes \pi_B(c) = \sum_{i=1}^{n} \pi_A(a_i) \otimes \pi_B(b_i) = \sum_{i=1}^{n} \pi_A(a_i) \otimes  \sum_{j=1}^{n} p_{ij} \pi_B(b_j) = \sum_{i,j=1}^{n} p_{ij} \pi_A(a_i) \otimes \pi_B(b_j) =0
	\]
	$\pi_A$ und $\pi_B$ sind treu, also ist auch $\pi_A \otimes \pi_B$ treu auf $A \odot B$ und es folgt $c=0$.
\end{beweis}

\begin{proposition}[label=prop:125]
	Es seien $A_1$, $A_2$, $B_1$ und $B_2$ $C^*$-Algebren, $\varphi \colon A_1 \to B_1$ und $\psi \colon A_2 \to B_2$ $^*$-Homomorphismen.
	Dann existieren kanonische $^*$-Homomorphismen $\varphi \otimes \psi$
	\[
		\begin{tikzcd}[row sep=0pt]
			\varphi \otimes \psi \colon & A_1 \odot A_2 \rar & B_1 \odot B_2 \\
			\varphi \tensormax  \psi \colon & A_1 \tensormax  A_2 \rar & B_1 \tensormax  B_2 \\
			\varphi \tensormin  \psi \colon & A_1 \tensormin  A_2 \rar & B_1 \tensormin  B_2
		\end{tikzcd}
	\]
	Sind $\varphi$ und $\psi$ injektiv, so ist auch $\varphi \tensormin \psi$ injektiv -- im Allgemeinen ist dies nicht richtig für $\tensormax$.
\end{proposition}
\begin{beweis}
	\emph{Übung!}
\end{beweis}
% section 1 (end)
\newpage

\section{Nuklearität und Exaktheit} % (fold)
\label{sec:2}

\begin{definition}[{name=[{nukleare C*-Algebra}]}]
	Eine $C^*$-Algebra $A$ heißt \Index{nuklear},\marginnote{\enquote{nuklear} -- das Wort heißt \enquote{nuklear}} falls für jede $C^*$-Algebra $B$ nur eine $C^*$-Norm auf $A \odot B$ existiert, das heißt $A \tensormax B = A \tensormin B$. 
\end{definition}

\begin{proposition}[{name=[{Nuklearität und Summen, Tensorprodukte, direkte Limiten und Quotienten}]},label=prop:22]
	\leavevmode
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Sind $A,B$ nuklear, so sind auch $A \oplus B$ und $A \otimes B$ nuklear.
		\item Ist $A = \Dlim\, A_i$ mit $A_i$ nuklear, so ist auch $A$ nuklear.
		\item Für \(
			\begin{tikzcd}[cramped,sep=small]
				0 \rar & J \rar & A \rar & \sfrac{A}{J} \rar & 0 
			\end{tikzcd}
		\) ist $A$ nuklear genau dann, wenn $J$ und $\sfrac{A}{J}$ nuklear sind.
	\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Für direkte Summen, ist die Aussage klar.
		Für Tensorprodukte benutzt man die Assoziativität von $\tensormax$ und $\tensormin$.
		\item \enquote{klar} für injektive Verbindungsabbildungen. 
		Für den allgemeinen Fall benutzte (iii).
		\item Für die erste Implikation zeigen wir, dass $J$ nuklear ist.
		Folgendes Diagramm kommutiert
		\[
			\begin{tikzcd}
				J \tensormax  B \rar["\rho",two heads] & \overline{J \odot B}^{\norm*{\cdot}_{\max, A \odot B}} \dar[hook,two heads] \rar[phantom,sloped,"\lhd"] & A \tensormax \dar[equals] \\
				& J \tensormin B \rar[hook,"\ref{prop:125}"] & A \tensormin B
			\end{tikzcd}
		\]
		Damit ist $\overline{J \odot B}^{\norm*{\cdot}_{\max,A \odot B}} = J \tensormin B$.  
		Falls $\pi \colon J \odot B \to \mathcal{B}(\mathcal{H})$ eine nichtdegenerierte Darstellung ist und $(h_\lambda)$, $(g_\nu)$ approximative Einsen von $J$ bzw. $B$, so definieren wir $\sigma \colon A \odot B \to \mathcal{B}(\mathcal{H})$ durch
		\[
			\sigma(a \otimes b) \coloneqq \lim_{\lambda,\nu} \pi \enbrace[\big]{a h_\lambda \otimes b g_\nu}
		\]
		$\sigma$ existiert und setzt $\pi$ fort.
		Also gilt für $x \in J \odot B \subset J \tensormax B$
		\begin{align}
			\norm*{x}_{\max, J \odot B} &= \sup \set[\big]{\norm*{\pi(x)} \given \pi \text{ nicht deg. Darst. von } J \odot B} \\
			&\le \sup \set[\big]{\norm*{\sigma(x)} \given \sigma \text{ nicht deg. Darst. von } A \odot B} \\
			&\le \norm*{\rho(x)} \\
			&\le \norm*{x}_{\max, J \odot B} 
		\end{align} 
		Damit ist $\rho$ isometrisch und $J \tensormax B = J \tensormin B$ für $B$ beliebig.
		Also ist $J$ nuklear.
		$\sfrac{A}{J}$ zeigen wir später.
		
		Die umgekehrte Implikation kommt auch später.\todo{referenzieren, wenn soweit}\qedhere
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\begin{beispiel}
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Ist $A$ endlichdimensional, so ist $A$ auch nuklear.
		\item $A=C_0(X)$ ist nuklear nach \autoref{satz:121}.
		\item Ist $A$ AF\todo{was sollt das sein?}\footnote{z.B. $M_{2^\infty} = M_2 \otimes M_2 \otimes \ldots$} ist nach (i) und \autoref{prop:22}(ii) $A$ nuklear.
		\item Ist $A$ AH, so ist $A$ nuklear. Zum Beispiel
		\[
			A_\theta = C^* \enbrace*{u,v \mid u,v \text{ unitär}, uv=e^{2 \pi i \theta}vu}
		\]
		\item Die Teoplitzalgebra ist nuklear: Nach \autoref{prop:22}(iii) und (iii)
		\[
			\begin{tikzcd}
				0 \rar & \mathcal{K} \rar & \mathcal{T} \rar & C(S^1) \rar & 0
			\end{tikzcd}
		\]
		\item {\large¿} $C_r^*(G)$ (reduzierte Gruppen-$C^*$-Algebra) {\large?} \quad $\leadsto$ \quad {\large¡} Amenabilität {\large!}
		\item {\large¿} $A \rtimes_{\alpha(r)} G$ {\large?}
	\end{enumerate}
\end{beispiel}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Wegen \autoref{prop:22} (i) können wir $A=M_r$ annehmen.
		Sei $B$ eine $C^*$-Algebra.
		Dann ist $A \odot B$ bereits vollständig bezüglich $\norm*{\cdot}_{\min}$: 
		Sei dazu $(d_\lambda) \subset A \odot B$ ein Cauchy-Netz, wo $d_\lambda = \sum_{i,j=1}^r e_{ij} \otimes d_{\lambda,ij}$ mit $d_{\lambda,ij} \in B$ für $\lambda, i,j$.
		Dann ist
		\[
			e_{ij} \otimes d_{\lambda,ij} = \enbrace*{e_{ii} \otimes \ind_{B^\simm}} d_\lambda \enbrace*{e_{jj} \otimes \ind_{B^\simm}}
		\]
		ebenfalls Cauchy.\footnote{$\varepsilon \leadsto \lambda_0$, für $\lambda_1, \lambda_2 \ge \lambda_0$  $\norm*{d_{\lambda_1,ij} - d_{\lambda_2,ij}} = \norm*{e_{ij} \otimes \enbrace*{d_{\lambda_1,ij}- d_{\lambda_2, ij}}} = \norm*{e_{ij} \otimes d_{\lambda_1,ij}- e_{ij} \otimes d_{\lambda_2, ij}}_{\min} < \varepsilon$}
		Aber $\norm*{e_{ij} \otimes b}_{\min} = \norm*{e_{ij}}_A \norm*{b}_B = \norm*{b}_B$.
		Also ist $(d_{\lambda,ij})_{\Lambda} \subset B$ Cauchy und konvergiert in $B$ für jedes $i,j$.
		Damit konvergiert auch $(d_\lambda)$ und somit ist $\enbrace*{A \odot B, \norm*{\cdot}_{\min}}$ eine $C^*$-Algebra.
		Daraus folgt $\norm*{\cdot}_{\min}=\norm{\cdot}_{\max}$ mit der Eindeutigkeit einer \emph{vollständigen} $C^*$-Norm.\qedhere
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\begin{proposition}
	$A \tensormax -$ ist ein exakter Funktor für jede $C^*$-Algebra $A$
\end{proposition}
\begin{beweis}
	Für Funktorialität benutze \autoref{prop:125}.
	$\pi \colon B \to C$ induziert also $\id_A \tensormax \pi \colon A \tensormax B \to A \tensormax C$.
	Sei nun \(
		\begin{tikzcd}[cramped,sep=small]
			0 \rar & J \rar["\iota"] & B \rar["\pi"] & \sfrac{B}{J} \rar & 0
		\end{tikzcd}
	\) exakt.
	Zu zeigen ist, dass folgende Seqenz exakt ist
	\[
		\begin{tikzcd}[column sep=3.5em]
			0 \rar & A \tensormax J \rar["\id_A \tensormax \iota"] & A \tensormax B \rar["\id_A \tensormax \pi"] & A \tensormax \sfrac{B}{J} \rar & 0
		\end{tikzcd}
	\]
	$\id_A \tensormax \pi$ hat dichtes Bild und vollständiges Bild und ist damit surjektiv, womit die Exaktheit an der dritten Stelle gezeigt ist.
	
	Für die Injektivität von $\id_A \tensormax \iota$ sei $f \in S(A \tensormax J) \StackText{\ref{satz:119}}{\approx} S(A \odot J)$ und $(u_\lambda)$ eine approximative Eins für $J$.
	Dann definiert $a \otimes b \mapsto \lim_\lambda f \enbrace*{a \otimes u_\lambda b u_\lambda}$ eine Fortsetzung von $f$ zu $\tilde{f} \in S(A \odot B)\approx S(A \tensormax B)$ (warum?).
	Nach \autoref{satz:119} ist nun $\norm*{\cdot}_{A \tensormax J} \big|_{A \odot J} = \norm*{\cdot}_{A \tensormax B}\big|_{A \odot J}$, also ist ${\id_{A}} \tensormax \iota \big|_{A \odot J}$ isometrisch.
	Wegen Stetigkeit ist dann auch ${\id_A} \tensormax \iota$ isometrisch.
	
	Zur Exaktheit an der zweiten Stelle: 
	Wir haben $A \tensormax J \lhd A \tensormax B$ (warum?) und außerdem
	\[
		A \tensormax J \subset \ker \enbrace*{{\id_A} \tensormax \pi}
	\]
	Damit erhalten wir eine induzierte Abbildung $\sigma\colon\sfrac{A \tensormax B}{A \tensormax J} \twoheadrightarrow \sfrac{A \tensormax B}{\ker \enbrace*{{\id_A} \tensormax \pi}} = A \tensormax \sfrac{B}{J}$.
	Weiter haben wir $A \odot B \cap A \tensormax J = A \odot J$.
	Damit gilt
	\[
		A \odot \sfrac{B}{J} = \sfrac{A \odot B}{A \odot J} = \sfrac{A \odot B}{A \odot B \cap A \tensormax J} \stackrel[\text{dicht}]{}{\subset} \sfrac{A \tensormax B}{A \tensormax J}
	\]
	Also erhalten wir $\rho \colon A \tensormax \sfrac{B}{J} \twoheadrightarrow \sfrac{A \tensormax B}{A \tensormax J}$ mit $\sigma \colon \circ \rho \big|_{A \odot \sfrac{B}{J}} = \id_{A \odot \sfrac{B}{J}}$.
	$\sigma \circ \rho$ ist also isometrisch auf $A \odot \sfrac{B}{J}$ und wegen Stetigkeit damit überall.
	Da $\rho$ surjektiv ist, muss $\sigma$ insbesondere injektiv sein.
	Also gilt $A \tensormax J = \ker \enbrace*{{\id_A} \otimes \pi}$ und damit Exaktheit.
\end{beweis}

% section 2 (end)



\cleardoubleoddemptypage
\pagenumbering{Alph}
\setcounter{page}{1}
\cleardoubleoddemptypage
\appendix

\section{Anhang} % (fold)
\label{sec:anhang}
\input{anhang.tex}
\printindex
\printbibliography
\listoffigures
\todototoc
\listoftodos[To-do's und andere Baustellen]
\end{document}
