%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX TS-options = -shell-escape
\input{../!config/mitschrift3_report.tex}
\newcommand{\fach}{Liegruppen}
\newcommand{\semester}{Sose 2016}
\newcommand{\homepage}{http://wwwmath.uni-muenster.de/42/arbeitsgruppen/ag-differentialgeometrie/prof-dr-christoph-boehm/vorlesung-liegruppen/}

\newcommand{\prof}{Prof.\ Dr.\ Christoph Böhm}
\publishers{\scalebox{10}{\Huge$\mathrm{Lie}$}}
\input{../!config/mitschrift_headings.tex}

\begin{document}
\pagenumbering{Roman}
\maketitle
\begin{abstract}
\input{../!config/vorwort.tex}
\section*{Literatur}
\begin{itemize}
	\item \citetitle{Ziller} von Wolfgang \citeauthor{Ziller} \cite{Ziller}
	\item \citetitle{Berndt} von Jürgen \citeauthor{Berndt} \cite{Berndt} 
\end{itemize}
\end{abstract}

\tableofcontents
\cleardoubleoddemptypage

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}
\setcounter{footnote}{0}

\chapter{Grundlagen} % (fold)
\label{cha:grundlagen}

\section{Liegruppen und Liealgebren} % (fold)
\label{sec:1}
\begin{definition}[label=def:111,{name=[Liegruppe]}]
	Eine \Index{Liegruppe} ist eine abstrakte Gruppe, welche zusätzlich eine $n$-dimensionale, differenzierbare Mannigfaltigkeit ist, sodass die beiden Abbildungen 
	$m \colon G \times G \to G$, $(g,h) \mapsto g \cdot h$ und $^{-1} \colon G \to G$, $g \mapsto g^{-1}$ differenzierbar sind.
\end{definition}

\begin{beispiel*}[{name=[{Liegruppen}]}]
	Es gibt zahlreiche Liegruppen: 
	\begin{itemize}
		\item Die $1$-Sphäre $S^1 = \set*{e^{i \varphi} \in \mathbb{C} \given \varphi \in \mathbb{R}} = \set[\big]{z \in \mathbb{C} \given \abs*{z}=1} \simeq \set*{\begin{psmallmatrix*}[r]
			\cos \varphi & - \sin \varphi \\
			\sin \varphi & \cos \varphi
		\end{psmallmatrix*} \given \varphi \in \mathbb{R}} = \SO_\mathbb{R}(2)$
		\item Der $n$-Torus $T^n = S^1 \times \ldots \times S^1 $ ($n$-faches karthesisches Produkt)
		\item Sei $r \in \mathbb{R}$ und $S^1_r := \set*{\enbrace{e^{i \varphi}, e^{i r \varphi}} \in S^1 \times S^1 \given \varphi \in \mathbb{R}}$.
		Für $r \in \mathbb{Q}$ ist $S^1_r$ eine $1$-dimensionale Untermannigfaltigkeit des Torus $T^2= S^1 \times S^1$.
		Für $r \in \mathbb{R} \setminus \mathbb{Q}$ ist $S^1_r$ \emph{keine} eingebettete Untermannigfaltigkeit, denn es gilt 
		\[
			\overline{S^1_r} = T^2
		\]
		\emph{Diese Gruppe wird in Aufgabe 8 der Übungen genauer behandelt. Siehe \cref{sec:aufg8}.}
		\item Die $3$-Sphäre $S^3 = \set[\big]{q \in \mathbb{H} \given \abs*{q}=1}$, wobei $\mathbb{H}$ der Schiefkörper der \Index{Quaternionen}\footnote{siehe \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Quaternion}} ist.
	
		Wir setzen $\mathbb{R}^3 := \Im \mathbb{H} = \Span_\mathbb{R} \set{i,j,k}$.
		Dann ist $\mathbb{R}^3$ invariant unter der adjungierten Darstellung von $S^3$, das heißt für alle $x \in \im \mathbb{H}$ und alle $q \in S^3$ gilt:
		\[
			\Ad(q)(x) := q \cdot x \cdot \Underbrace{q^{-1}}{=\overline{q}} \stackrel{!}{\in} \mathbb{R}^3 \qquad \text{ für } x \in \mathbb{R}^3 
		\]
		Man kann ferner zeigen, dass $\Ad(q)|_{\mathbb{R}^3} \subset SO(3)$.
		Es gilt sogar $\Ad(S^3) = SO(3)$ und $\pi \colon S^3 \to SO(3)$, $q \mapsto \Ad(q)|_{\mathbb{R}^3}$ ist eine $2$-fache Überlagerung.
		Dies folgt mit $\Ad(q)=\Ad(-q)$.
		
		\emph{In Übungsaufgabe 3 werden diese Behauptungen bewiesen. Siehe \cref{sec:aufg3}.}
		\item \Index{Orthogonale Gruppe} $\On(n) = \set*{A \in \Mat(n,\mathbb{R}) \given A A^T = E_n}$, $\SO(n) = \set[\big]{A \in \On(n) \given \det A=1}$
		\item \Index{Unitäre Gruppe} $\Un(n) = \set[\big]{A \in \Mat (n,\mathbb{C}) \given A A^* =E_n}$, $\SU(n) = \set[\big]{A \in \Un(n) \given \det A=1}$
		\item \Index{Allgemeine lineare Gruppe} $\GL(n,\mathbb{K}) = \set[\big]{A \in \Mat(n,\mathbb{K}) \given A \text{ invertierbar}}$ für $\mathbb{K} \in  \set*{\mathbb{R},\mathbb{C},\mathbb{H}}$ und die \Index{Spezielle lineare Gruppe}
		$\SL(n,\mathbb{K}) = \set[\big]{A \in \GL(n,\mathbb{K}) \given \det A =1}$
		\item Sind $G_1$ und $G_2$ Liegruppen, so ist auch $G_1 \times G_2$ eine Liegruppe.
		\item Ist $G$ eine Liegruppe, so ist\marginnote{die Abgeschlossenheit bzgl. der Gruppenoperationen folgt aus der Stetigkeit selbiger}
		\[
			G_0 :=  \set[\big]{g \in G \given \exists\, c \colon [0,1] \to G \text{ stetig mit } c(0)=e, c(1)=g}
		\]
		ein Liegruppe, die Zusammenhangskomponente der Eins.
		Beispiel: $\On(n)=\SO(n) \mathbin{\dot{\cup}} I \cdot \SO(n)$, wobei $I$ eine Spiegelung ist.
		Tatsächlich hat $\On(n)$ genau zwei Zusammenhangskomponenten; im Fall $n=2$:
		\[
			\On(2) = \SO(2) \mathbin{\dot{\cup}} \set*{\begin{pmatrix*}[r]
				\cos \varphi & \sin \varphi \\
				\sin \varphi & - \cos \varphi
			\end{pmatrix*} \given \varphi \in \mathbb{R}}
		\]
	\end{itemize}
\end{beispiel*}

\begin{definition}[{name=[Liealgebra und Lieklammer]}]
	Eine \Index{Liealgebra} über $\mathbb{R}$ oder $\mathbb{C}$ ist ein $\mathbb{K}$-Vektorraum $V$ zusammen mit einer bilinearen, schiefsymmetrischen Abbildung 
	\(
		[\cdot ,\cdot ] \colon V \times V \to V
	\),
	welche die \Index{Jacobi-Identität} 
	\[
		\benbrace[\big]{X, \benbrace*{Y,Z}} + \benbrace[\big]{Z, \benbrace*{X,Y}} + \benbrace[\big]{Y, \benbrace*{Z,X}} =0
	\]
	für alle $X,Y,Z \in V$ erfüllt.
	Man nennt $\benbrace*{\cdot ,\cdot }$ eine \Index{Lieklammer}. 
\end{definition}

Wir werden zeigen, dass für eine Liegruppe $G$ der Tangentialraum am neutralen Element $\Tmap_e G$ auf natürliche Art und Weise eine Liealgebra ist.
Dazu ein wenig Notation: Für $g \in G$ betrachten wir \bet{Links}- und \Index{Rechtsmultiplikation}\index{Linksmultiplikation}
\begin{align}
	\SwapAboveDisplaySkip
	L_g \colon G \longrightarrow G \quad , \qquad &h \longmapsto g \cdot h \\
	R_g \colon G \longrightarrow G \quad , \qquad &h \longmapsto h \cdot g
\end{align}
$L_g$ und $R_g$ sind nach Definition einer Liegruppe offensichtlich Diffeomorphismen.

\begin{definition}[{name=[linksinvariantes Vektorfeld]}]
	Ein Vektorfeld\index{Vektorfeld} $X$ auf $G$ nennt man \bet{linksinvariant}\index{Vektorfeld!linksinvariant}, falls für alle $g,h \in G$ gilt
	\[
		X(g \cdot h) = \mathd(L_g)_h \cdot X(h)
	\]
\end{definition}

Offenbar ist ein solches Vektorfeld $X$ schon eindeutig durch seinen Wert $X(e)$ bestimmt, denn 
\[
	X(g) = X(g \cdot e) = \mathd(L_g)_e \cdot X(e)
\]
Wir schreiben daher auch $X=X_v$ mit $X(e)=v \in \Tmap_e G$.

\begin{lemma}[label=lem:114,{name=[Linksinvariante Vektorfelder sind differenzierbar]}]
	Linksinvariante Vektorfelder sind differenzierbar.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Nach \autoref{def:111} ist die Multiplikation $m \colon G \times G \to G$ differenzierbar, somit auch $\mathd m \colon \Tmap G \times \Tmap G \to\Tmap G$ und damit für alle $v \in \Tmap_e G$ auch $\tilde{X}_v \colon G \to \Tmap G$, $g \mapsto (\mathd m)_{(g,e)}(0,v)$.
	Wir zeigen nun $\tilde{X}_v=X_v$.
	Sei dazu $\enbrace[\big]{\gamma(t)}_{t \in (-1,1)}$ eine differenzierbare Kurve in $G$ mit $\gamma(0)=e$ und $\gamma'(0)=v$.
	Dann gilt für $g \in G$ beliebig
	\[
		\tilde{X}_v(g)=(\mathd m)_{(g,e)}(0,v) = \diffd{}{t}\Big|_{t=0} \! m \enbrace[\big]{g,\gamma(t)} = \diffd{}{t}\Big|_{t=0}\! L_g\enbrace[\big]{\gamma(t)} = \mathd(L_g)_{\gamma(0)} \cdot \gamma'(0)
		 =\mathd(L_g)_e v = X_v(g) \qedhere
	\]
\end{beweis}

Wir bezeichnen mit $\mathfrak{g}$ (\enquote{g} in Frakturschrift) die Menge der linksinvarianten Vektorfelder auf $G$.

\begin{korollar}[{name=[{Isomorphismus linkinv. Vektorfelder und Tangentialraum an $e$}]}]
	Die Abbildung $L \colon \mathfrak{g} \to \Tmap_e G, X \mapsto X(e)$ ist ein linearer Isomorphismus.
\end{korollar}
\begin{beweis}
	Die Injektivität und Linearität sind klar.
	Für die Surjektivität sei $v \in \Tmap_e G$ ein Tangentialvektor.
	Nach \autoref{lem:114} ist $X_v$ ein glattes Vektorfeld auf $G$. 
	Es ist außerdem linksinvariant, da
	\[
		X_v(g \cdot h) = \mathd(L_{g \cdot h})_e v = \mathd(L_g)_h \cdot (\mathd L_h)_e \cdot v = \mathd (L_g)_h \cdot X_v(h)
	\]
	Damit ist die Surjektivität gezeigt.
\end{beweis}

Ein Vektorfeld $X$ ist linksinvariant genau dann, wenn $X$ für alle $g \in G$ \bet{$L_g$-verwandt}\index{Vektorfeld!verwandt} zu sich selbst ist, das heißt
\[
	X \enbrace[\big]{L_g(h)} = (\mathd L_g)_h X(h) \qquad  \forall h \in G
\]
Nach Differentialgeometrie \RM{1}. ist die Lieklammer von $L_g$-verwandten Vektorfeldern auch wieder $L_g$-verwandt, also ist die Lieklammer linksinvarianter Vektorfelder wieder ein linksinvariantes Vektorfeld.
Dies führt uns zu folgender Definition:

\begin{definition}[{name=[Liealgebra einer Liegruppe]}]
	Wir bezeichnen mit\marginnote{wir übertragen also die Liealgebra-Struktur von $\mathfrak{g}$ auf $\Tmap_e G$}
	\[
		\benbrace*{\cdot ,\cdot } \colon \Tmap_e G \times \Tmap_e G \to \Tmap_e G \quad ,\quad  (v,w) \longmapsto \benbrace*{X_v,X_w}(e)
	\] 
	die \Index{Lieklammer} von $\Tmap_e G = \mathfrak{g}$.
	Da die Lieklammer differenzierbarer Vektorfelder die Jacobi-Identität erfüllt, ist $\benbrace*{\cdot ,\cdot }$ eine Lieklammer auf $\Tmap_e G$.
\end{definition}

\begin{beispiel*}[{name=[{Lieklammer für allgemeine lineare Gruppe}]}]
	Wir wollen die Lieklammer der Liegruppe $G=\GL(n,\mathbb{K})$ mit $\mathbb{K}=\mathbb{R}$ ausrechnen (für $\mathbb{K}=\mathbb{C}$ analog):
	
	Da die Determinante $\det \colon G \to \mathbb{K}$ stetig ist, ist 
	\(
		{\det}^{-1} \enbrace[\big]{\mathbb{K}\setminus \set*{0}} = \GL(n,\mathbb{K}) 
	\)
	eine offene Teilmenge des euklidischen Vektorraums $\Mat(n,\mathbb{K})$ und somit eine differenzierbare Mannigfaltigkeit.
	Wir bezeichnen mit $x_{ij} \colon G \to \mathbb{K}$ die Abbildung $(a_{kl})_{kl} \mapsto a_{ij}$ für festes $(i,j)$ mit $1\le i,j\le n$.
	Da $x_{ij}$ linear ist, gilt für $A \in G$\marginnote{Linksmultiplikation ist in diesem Fall auch linear!}
	\[
		(X_v)(x_{ij})(A) = (\mathd x_{ij})_A X_v(A) = x_{ij}(A \cdot v) = (A v)_{ij}
	\]
	Somit ist
	\begin{align}
		\benbrace[\big]{X_v,X_w}(x_{ij})(e) = X_v(e) \enbrace[\big]{X_w(x_{ij})} - X_w(e) \enbrace[\big]{X_v(x_{ij})} &= v \enbrace[\Big]{\Underbrace{X_w(x_{ij})}{\mathclap{A \mapsto (A \cdot w)_{ij}}}} - w \enbrace[\big]{X_v(x_{ij})} \\
		&= \diffd{}{t} \enbrace[\big]{(ew + t \cdot vw)_{ij} - (ev + t \cdot wv)_{ij}} \Big|_{t=0} \\
		&= (v w- w v)_{ij}
	\end{align}
	Für ein beliebiges differenzierbares Vektorfeld $X$ und lokale Koordinaten $(x_1, \ldots ,x_n)=x$ gilt in einem Kartengebiet $U$
	\[
		X = \sum_{i=1}^{n} X(x_i) \cdot \diff{}{x_i}
	\]
	Somit gilt $\benbrace*{X_v,X_w} =X_{vw -wv}$ und daher $\benbrace*{v,w}_{\mathfrak{gl}(n,\mathbb{R})}=vw -wv$.
	Die Lieklammer auf der Liealgebra von $\GL_n(\mathbb{K})$ ist also durch den \Index{Matrix-Kommutator} gegeben.
\end{beispiel*}
% subsection 11 (end)

\section{Lieuntergruppen und Homomorphismen von Liegruppen} % (fold)
\label{sec:12}

\begin{definition}[{name=[Liegruppen- und Liealgebrenhomomorphismen]}]
	Seien $H,G$ Liegruppen.
	\begin{enumerate}[1)]
		\item Eine Abbildung $\Phi \colon H \to G$ nennt man \Index{Liegruppenhomomorphismus}, falls $\Phi$ differenzierbar und ein Gruppenhomomorphismus ist.
		\item Einen Liegruppenhomomorphismus $\Phi \colon H \to G$ nennt man \Index{Liegruppenisomorphismus}, falls $\Phi$ bijektiv und $\Phi^{-1}$ differenzierbar ist. ($\Phi^{-1}$ ist auch Gruppenhomomorphismus)
		\item \bet{Liealgebrenhomomorphismen}\index{Liealgebrenhomomorphismus} und Liealgebrenisomorphismen werden entsprechend definiert:  $L \colon \mathfrak{h} \to \mathfrak{g}$ linear heißt \Index{Liealgebrahomomorphismus}, falls für alle $v,w \in \mathfrak{h}$ gilt:
		\[
			L \benbrace[\big]{v,w}_{\mathfrak{h}} = \benbrace[\big]{L v, L w}_\mathfrak{g}
		\]
	\end{enumerate}
\end{definition}

Ist $\Phi \colon H \to G$ ein Liegruppenhomomorphismus, so kommutiert das folgende Diagramm
\[
	\begin{tikzcd}
		H \rar["\Phi"] \dar["L_h"] & G \dar["L_{\Phi(h)}"] \\
		H \rar["\Phi"] & G
	\end{tikzcd}
\]
denn es gilt
\begin{align}
	(\Phi \circ L_h)(\tilde{h}) = \Phi \enbrace*{L_h(\tilde{h})} = \Phi(h \cdot \tilde{h}) = \Phi(h) \cdot \Phi(\tilde{h}) = \enbrace*{L_{\Phi(h)} \circ \Phi}(\tilde{h})
\end{align}
Einen Homomorphismus $\Phi \colon G \to \GL(n,\mathbb{K})$ nennt man \bet{reelle}\index{Darstellung!reelle} bzw. \bet{komplexe Darstellung}\index{Darstellung!komplexe} von $G$.\marginnote{$\Phi_0(G)\equiv E_n$}
Ist $\Phi \colon G \to \GL(n,\mathbb{K})$ injektiv, so besitzt die Gruppe $G$ die \Index{Darstellung!treue} $\Phi(G)$ in $\GL(n,\mathbb{K})$.

\begin{lemma}[label=lem:122,{name=[{Differntial von Liegruppenhom. ist Liealgebrenhom.}]}]
	Sei $\Phi \colon H \to G$ ein Liegruppenhomomorphismus.\marginnote{es folgt, dass man die Liealgebra einer Liegruppe als Funktor auffassen kann}
	Dann ist das Differential am neutralen Element $(\mathd\Phi)_e \colon \Tmap_e H \to \Tmap_e G$ ein Liealgebrenhomomorphismus.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Seien $v_1,v_2 \in \Tmap_e H$ und $w_i := (\mathd \Phi)_e \, v_i$ für $i=1,2$.
	Zu zeigen
	\[
		(\mathd \Phi)_e \benbrace[\big]{X_{v_1}, X_{v_2}} (e) = \benbrace[\big]{X_{w_1},X_{w_2}}(e)
	\]
	Wir zeigen, dass $X_{v_1}$ und $X_{w_1}$ $\Phi$-verwandt sind: Für $h \in H$ gilt
	\begin{align}
		(\mathd \Phi)_h X_{v_1}(h) = \enbrace*{\mathd \Phi}_h (\mathd L_h)_e \cdot v_1 = \mathd \enbrace*{\Phi \circ L_h}_e \cdot v_1 
		= \mathd \enbrace*{L_{\Phi(h)} \circ \Phi}_e \cdot v_1 
		&= \mathd \enbrace*{L_{\Phi(h)}}_e \cdot \enbrace*{\mathd \Phi}_e \cdot v_1 \\
		&= \mathd \enbrace*{L_{\Phi(h)}}_e \cdot w_1 \\
		&= X_{w_1}\enbrace[\big]{\Phi(h)}
	\end{align}
	Somit sind $X_{v_1}$ und $X_{w_1}$ $\Phi$-verwandt und analog auch $X_{v_2}$ und $X_{w_2}$.
	Nach Differentialgeometrie \RM{1}. sind dann auch $\benbrace*{X_{v_1}, X_{v_2}}$ und $\benbrace*{X_{w_1},X_{w_2}}$ $\Phi$-verwandt, das heißt es gilt
	\[
		(\mathd \Phi)_h \benbrace[\big]{X_{v_1},X_{v_2}}(h) = \benbrace[\big]{X_{w_1}, X_{w_2}} \enbrace[\big]{\Phi(h)}
	\]
	Mit $h=e$ folgt nun die Behauptung.
\end{beweis}

\begin{beispiel*}[{name=[Konjugation und adjungierte Darstellung]}]
	Sei $G$ eine Liegruppe und $i_g \colon G \to G$ gegeben durch $h \mapsto g \cdot h \cdot g^{-1}$ die \Index{Konjugation} mit $g$.
	Dann ist $i_g$ ein Liegruppenisomorphismus:
	\begin{itemize}[itemsep=0pt]
		\item $i_g(h) = \enbrace*{l_g \circ R_{g^{-1}}}(h)$, also ist $i_g$ differenzierbar.
		\item Die Gruppenhomomorphismuseigenschaft ist klar. 
		\item Die inverese Abbildung ist offenbar gegeben durch $(i_g)^{-1}= i_{g^{-1}}$.
	\end{itemize}
	Somit ist $\Ad(g) := \enbrace*{\mathd i_g}_e \colon \mathfrak{g} \to \mathfrak{g}$ ein Liealgebrenisomorphismus aufgrund der Funktoreigenschaft aus \autoref{lem:122}.	
	Ist $G = \GL(n,\mathbb{K})$, so kann man $\Ad(g)$ einfach berechnen:
	Sei $(h(t))_{t \in (-\varepsilon,\varepsilon)}$ eine differenzierbare Kurve in $G$ mit $h(0)= E_n$ und $h'(0)=v$.
	Dann gilt
	\begin{align}
		\Ad(g)(v)= (\mathd i_g)_e \cdot h'(0) = \diffd{}{t}\Big|_{t=0} i_g \enbrace[\big]{h(t)} = \diffd{}{t}\Big|_{t=0} g \cdot h(t) \cdot g^{-1}
		&= g \cdot \enbrace*{\diffd{}{t}\Big|_{t=0} h(t)} \cdot g^{-1}\\
		&= g \cdot v \cdot g^{-1}
	\end{align}
	Ferner ist für eine beliebige Liegruppe $G$ die Abbildung $\Ad \colon G \to \GL\enbrace*{\Tmap_e G}$, $g \mapsto \Ad(g)$ ein Liegruppenhomomorphismus:
	\begin{align}
		\Ad(g_1 \cdot g_2) = (\mathd i_{g_1 \cdot g_2})(e) = (\mathd i_{g_1})_e \cdot (\mathd i_{g_2})_e = \Ad(g_1) \circ \Ad(g_2)
	\end{align}
	$\Ad \colon G \to \GL(\mathfrak{g})$ heißt die \Index{adjungierte Darstellung} von $G$.
\end{beispiel*}

\begin{definition}[{name=[{Lieuntergruppe und Lieunteralgebra}]}]
	Sei $G$ eine Liegruppe.
	\begin{enumerate}[1)]
		\item Mann nennt eine Teilmenge $H \subseteq G$ eine \Index{Lieuntergruppe}, falls 
		\begin{itemize}
			\item $H$ eine Untergruppe von $G$ ist,
			\item $H$ eine Liegruppe ist, wenn $H$ mit der von $G$ induzierten Multiplikation und Inversenbildung versehen wird und
			\item die Inklusionsabbildung $i \colon H \hookrightarrow G$ eine Immersion ist \marginnote{Immersion: injektives Differential}\\ 
			(nicht notwendigerweise eine Einbettung!).
		\end{itemize}
		\item Mann nennt einen Teilraum $\mathfrak{h} \subseteq \mathfrak{g}$ \Index{Lieunteralgebra}, falls $\benbrace*{X,Y}_\mathfrak{g} \in \mathfrak{h}$ für alle $X,Y \in \mathfrak{h}$ gilt.
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{beispiel*}[{name=[Lieuntergruppen]}]
	\leavevmode
	\begin{itemize}
		\item Die Gruppe $S^1_r = \set*{\enbrace*{e^{i \varphi}, e^{i r \varphi}} \given \varphi \in \mathbb{R}}$ ist eine Lieuntergruppe von $T^2=S^1 \times S^1$.
		Für $r \in \mathbb{Q}$ ist $S^1_r$ eine (eingebettete) Untermannigfaltigkeit; für $r \in \mathbb{R}\setminus \mathbb{Q}$ ist $S^1_r$ \enquote{nur} eine immersierte Untermannigfaltigkeit, jedoch nicht eingebettet.
		
		\emph{Diese Gruppe wird in Aufgabe 8 der Übungen genauer behandelt. Siehe \cref{sec:aufg8}.}
		\item $\SO(n) \subset \GL(n,\mathbb{R})$ ist eine Lieuntergruppe mit Liealgebra 
		\[
			\mathfrak{so}(n) := \Tmap_e \SO(n) = \set*{X \in \Mat(n,\mathbb{R}) \given X^T=-X}
		\]
		Sei dazu $(A(t))_{t \in (-\varepsilon,\varepsilon)}$ eine differenzierbare Kurve in $\SO(n)$ mit $A(0)=E_n$ und $A'(0)=X$.
		Aus $A(t)^T \cdot A(t) \equiv E_n$ folgt durch Differenzieren $X^T + X =0$.
		Sei nun umgekehrt $X$ eine schiefsymmetrische Matrix.
		Setze dann 
		\[
			A(t) =\exp(t X) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(tX)^k}{k!} 
		\]
		Behauptung: Es gilt $A(t) \in \SO(n)$.
		\begin{align}
			A(t)^T \cdot A(t) = \enbrace*{\sum_{k=0}^{\infty} \frac{(tX)^k}{k!} }^T \cdot \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(tX)^k}{k!} \stackrel{X^T=-X}{=\joinrel=\joinrel=\joinrel=}\sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-tX)^k}{k!}  \cdot \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(tX)^k}{k!} 
			&= \exp(tX-tX) \\[-3pt]
			&= \exp(0) =E_n
		\end{align}
		Dies folgt mit $\exp(X+Y)= \exp(X) \exp(Y)$, falls $[X,Y]=0$.
	\end{itemize}
\end{beispiel*}

\begin{lemma}[{name=[Lieunteralgebra zu einer Lieuntergruppe]}]
	Sei $G$ eine Liegruppe und $H \subset G$ eine Lieuntergruppe.
	Dann ist $\mathfrak{h} = \Tmap_e H$ eine Lieunteralgebra von $\mathfrak{g} = \Tmap_e G$.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Sei $i \colon H \hookrightarrow G$ die Inklusionsabbildung.
	Dann ist $i$ ein Liegruppenhomomorphismus.
	Nach \autoref{lem:122} ist somit $(\mathd i)_e = \id_{\Tmap_e H} \colon \Tmap_e H \to \Tmap_e G$ ein Liealgebrenhomomorphismus, das heißt $\Tmap_e H = \mathfrak{h}$ ist eine Lieunteralgebra von $\mathfrak{g}$.
\end{beweis}

Wir erinnern daran, dass die Zusammenhangskomponente $G_0$ der \enquote{Eins} $e \in G$ einer Liegruppe wieder eine Liegruppe ist.
Zum Beispiel gilt für die orthogonale Gruppe: 
\[
	\On(n)= \SO(n) \mathbin{\dot{\cup}} \set*{ \begin{psmallmatrix}
		-1 & & &\\
		& 1 &  &\\
		& & \ddots & \\
		& & & 1
	\end{psmallmatrix} \cdot \SO(n)}
\]

\begin{satz}[label=satz:125,{name=[Lieuntergruppe zu Lieunteralgebra]}]
	Sei $G$ eine Liegruppe und $\mathfrak{h}$ eine Unteralgebra von $\mathfrak{g}$.
	Dann existiert genau eine zusammenhängende Lieuntergruppe $H$ von $G_0$ mit Liealgebra $\mathfrak{h}$. 
\end{satz}
\begin{beweis}
	Sei $g \in G$ und $\mathcal{F}_g := (\mathd L_g)_e \cdot \mathfrak{h} \subset \Tmap_g G$.
	Man nennt $\mathcal{F} = \set*{\mathcal{F}_g}_{g \in G}$ eine \Index{Distribution} von Unterräumen (gleicher Dimension!) auf $G$.
	Seien $v_1, \ldots ,v_r \in \Tmap_e G$ eine Basis von $\mathfrak{h}$.
	Wir bezeichnen mit $X_{v_1}, \ldots ,X_{v_r}$ die entsprechenden linksinvarianten Vektorfelder auf $G$.
	Es gilt
	\[
		\mathcal{F}_g = \Span_\mathbb{R} \enbrace[\big]{X_{v_1}(g), \ldots , X_{v_r}(g)}
	\]
	Die Distribution $\mathcal{F}$ ist \emph{involutiv}, das heißt es gilt $\benbrace*{\mathcal{F},\mathcal{F}} \subset \mathcal{F}$, denn nach Definition ist
	\[
		\benbrace[\big]{X_{v_i}, X_{v_j}} = X_{\benbrace*{v_i,v_j}_{\mathfrak{g}}} = X_w
	\]
	mit $w= \benbrace*{v_i,v_j} \in \mathfrak{h}$.
	Der \emph{Satz von Frobenius} \cite{LeeSmooth} besagt nun, dass durch jeden Punkt $g \in G$ eine zusammenhängende, maximale Integralmannigfaltigkeit $M^r_g$ geht, das heißt $\forall \tilde{g} \in M^r_g$ gilt $\Tmap_{\tilde{g}} M^r_g = \mathcal{F}_{\tilde{g}}$
	($M^r_g$ ist eine immersierte Untermannigfaltigkeit).
	Da die Distribution $\mathcal{F} = \set*{\mathcal{F}_g}_{g \in G}$ $G$-invariant ist, bildet der Diffeomorphismus $L_g \colon G \to G$ maximale Blätter (= Integralmannigfaltigkeiten) auf maximale Blätter ab.
	Wir setzen $H := M^r_e$ und wissen dann bereits, dass $H$ eine immersierte Untermannigfaltigkeit von $G$ ist.
	
	Zeige nun, dass $H$ eine Untergruppe ist:
	Da $H$ und $L_{h^{-1}}(H)$ beide $e$ enthalten und maximale Blätter sind, gilt $H=L_{h^{-1}}(H)$ für $h \in H$.
	Damit ist die Abgeschlossenheit unter Inversion gezeigt.
	Ähnlich zeigt man die Abgeschlossenheit unter Multiplikation.\marginnote{$h_1, h_2 \in H$, dann enthalten $L_{h_1}(H)$ und $H$ beide $e$, also $L_{h_1}(H)=H \Rightarrow h_1 h_2 \in H$}
	Da $m \colon G  \times G \to G$, $^{-1} \colon G \to G$ differenzierbare Abbildungen sind und die Einschränkung von differenzierbaren Abbildungen auf immersierte Untermannigfaltigkeiten wieder differenzierbare Abbildungen liefert, ist $H$ eine Lieuntergruppe von $G$.
	
	Es bleibt die Eindeutigkeit zu zeigen: 
	Sei also $\tilde{H} \subset L$ eine zusammenhängende Lieuntergruppe von $G$ mit $\Tmap_e \tilde{H} = \mathfrak{h} = \Tmap_e H$.
	Es gilt $\Tmap_{\tilde{h}} \tilde{H} = (\mathd L_{\tilde{h}})_e \cdot \Tmap_e \tilde{H}= \mathcal{F}_{\tilde{h}}$ für alle $\tilde{h} \in \tilde{H}$.
	Somit ist $\tilde{H}$ Integralmannigfaltigkeit von $\mathcal{F}$ mit $e \in \tilde{H}$.
	Da $H$ maximale Integralmannigfaltigkeit ist, folgt $\tilde{H} \subseteq H$.
	Es bleibt die Gleichheit zu zeigen:
	$\tilde{H}$ ist offen in $H$.
	Annahme: Es gibt ein $h \in H \setminus \tilde{H}$ und eine Folge $(\tilde{h}_i)_{i \in \mathbb{N}}$ in $\tilde{H}$ mit $\tilde{h}_i \to h$.
	Dann ist $h \in L_h(U)$, wobei $U$ eine offene Umgebung von $e$ in $\tilde{H}$ ist.
	Damit ist $h \in L_{h_i}(U)$ für $i \ge i_0$ für geeignetes $i_0 \in \mathbb{N}$.
	Dies ist ein Widerspruch, also folgt $\tilde{H}=H$.
\end{beweis}

\begin{korollar}[label=kor:126,{name=[gleiche induzierte Liealgebrenhom. implizieren Gleichheit der Liegruppenhom.]}]
	Seien $H,G$ zusammenhängende Liegruppen und $\Phi, \Psi \colon H \to G$ Liegruppenhomomorphismen.
	Gilt $(\mathd \Phi)_e = (\mathd \Psi)_e \colon \Tmap_e H \to \Tmap_e G$, so folgt $\Phi = \Psi$.
\end{korollar}
\begin{beweis}
	$H \times G$ ist eine Liegruppe mit Liealgebra $\mathfrak{h} \oplus \mathfrak{g}= \Tmap_e H \oplus \Tmap_e G$ (komponentenweise).
	Dann ist eine differenzierbare Abbildung $\Phi \colon H \to G$ genau dann ein Liegruppenhomomorphismus, wenn der Graph von $\Phi$, also $\set[\big]{(h,\Phi(h)) \given h \in H}$, eine Untergruppe von $H \times G $ ist (!).
	Ist dies der Fall, so ist 
	\[
		\Graph \enbrace[\big]{(\mathd \Phi)_e} = \set[\big]{ \enbrace*{v, (\mathd \Phi)_e \cdot v} \given v \in \mathfrak{h}}
	\]
	eine Unteralgebra von $\mathfrak{h} \oplus \mathfrak{g}$.
	Wegen $\Graph \enbrace*{(\mathd \Phi)_e} = \Graph \enbrace*{(\mathd \Psi)_e}$ sind diese beiden Unteralgebren gleich und somit auch die entsprechenden eindeutigen zusammenhängenden Lieuntergruppen nach \autoref{satz:125}.
	Somit ist $\Phi =\Psi$.
\end{beweis}

Wir bezeichnen mit $c_v \colon I_{\max} \to G$, $t \mapsto c_v(t)$ die \Index{maximale Integralkurve} von $X_v$ mit $c_v(0)=e$ und $c_v'(0)=v$.
Es gilt dann $c_v'(t) = X_v \enbrace*{c_v(t)}$ für alle $t$.
Wir wissen weiter, dass $I_{\max}$ offen in $\mathbb{R}$ ist.

\begin{beispiel*}[{name=[{maximale Integralkurve in der allgemeinen linearen Gruppe}]}]
	Betrachte $\GL(n,\mathbb{R})$ und $v \in \Tmap_e G = \Mat(n,\mathbb{R})$.
	Wie gehabt ist $X_v(A) = (\mathd L_A)_e \cdot v = A \cdot v$ und es gilt $c_v(t)= \exp(t \cdot v) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(tv)^k}{k!}$, denn
	\begin{align}
		\diffd{}{t}\Big|_{t=t_0} c_v(t) = \diffd{}{t}\Big|_{t=t_0} \Underbrace{\exp(t v)}{=\exp(t_0 v) \cdot \exp((t-t_0) \cdot v)} 
		= \exp(t_0 v) \cdot \diffd{}{s}\Big|_{s=0} \exp(s v)
		&= \exp(t_0 v) \cdot v \\[-1em]
		&= c_v(t_0) \cdot v = X_v \enbrace[\big]{c_v(t_0)}
	\end{align}
\end{beispiel*}


\begin{lemma}[label=lem:127,{name=[Integralkurven sind Einparameteruntergruppen von $G$]}]
	Sei $G$ eine Liegruppe.
	Die Integralkurve $c_v$ ist auf ganz $\mathbb{R}$ definiert und es gilt 
	\[
		c_v(t+s) = c_v(t) \cdot c_v(s)
	\]
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Setze $\tilde{c}(t) := c_v(t_0) \cdot c_v(t)$.
	Es gilt 
	\begin{align}
		\tilde{c}'(t) = \enbrace*{\mathd L_{c_v(t_0)}}_{c_v(t)}  \cdot \hspace{-1.5em}\Underbrace{\diffd{}{t} c_v(t)}{= X_v \enbrace[\big]{c_v(t)} = \enbrace*{\mathd L_{c_v(t)}} \cdot v} \hspace{-1.5em}= \enbrace*{\mathd L_{c_v(t_0) \cdot c_v(t)}}_e \cdot v = X_v \enbrace*{\tilde{c}(t)}
	\end{align}
	Somit ist $\tilde{c}(t)$ wieder eine Integralkurve von $X_v$ und beide Behauptungen folgen.\footnote{Für die Formel: Für Flüsse $\Phi$ gilt allgemein $\Phi\enbrace*{s, \Phi(t,p)} = \varphi(s+t,p)$, sofern die linke Seite definiert ist. Weiter ist wegen der Linksinvarianz von $X_v$ die Integralkurve an $g \in G$ gerade durch $L_g \circ c_v$ gegeben. Also
	\[
		c_v(t+s)= \Phi(s+t,e) = \Phi\enbrace*{s, \Phi(t,e)} = \Phi \enbrace*{s, \Phi(t,e) \cdot e} = \Phi(t,e) \cdot \Phi(s,e) = c_v(t) \cdot c_v(s)
	\]}
	Man nennt die Kurve $(c_v(t))_{t \in \mathbb{R}}$ auch \Index{Einparameteruntergruppe} von $G$.
\end{beweis}

\begin{definition}[label=def:exp,{name=[Exponentialabbildung]}]
	Sei $G$ eine Liegruppe.
	Dann nennt man 
	\[
		\exp \colon \mathfrak{g} \longrightarrow G ,\quad  v \longmapsto c_v(1)
	\]
	die \Index{Exponentialabbildung} von $G$. 
\end{definition}

\begin{lemma}[label=lem:129,{name=[{Differenzierbarkeit der Exponentialabbildung}]}]
	Sei $G$ eine Liegruppe.
	Dann ist die Exponentialabbildung $\exp \colon \mathfrak{g} \to G$ differenzierbar und es gilt 
	\[
		\enbrace*{\mathd \exp}_0 = \id_{\Tmap_e G}
	\]
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Wir betrachten das Vektorfeld
	\mapdef{S \colon G \times \mathfrak{g}}{\Tmap (G \times \mathfrak{g})}{(g,v)}{\enbrace[\big]{X_v(g),0} \in \Tmap_g G \times \Tmap_v \mathfrak{g}}{}
	$S$ ist ein differenzierbares Vektorfeld mit globalem Fluss $\set*{\psi_t}_{t \in \mathbb{R}}$ gegeben durch 
	\[
		\psi_t(g,v) = \enbrace[\big]{g \cdot \exp(t \cdot v),v}
	\]
	denn\marginnote{man muss sich hier klarmachen, dass $c_{tv}(1)=c_{v}(t)$ gilt}
	\begin{align}
		\diffd{}{t}\Big|_{t=t_0} \psi_t (g,v) = \diffd{}{t}\Big|_{t=t_0} \enbrace[\big]{g \cdot \exp(tv),v} = \enbrace*{\diffd{}{t}\Big|_{t=t_0} g \cdot \exp(tv),0} &= (\mathd L_g)_{c_{t_0 v}(1)} \cdot \diffd{}{t}\Big|_{t=t_0} c_{tv}(1) \\[-11pt]
		&= \enbrace*{\mathd L_{g \cdot c_v(t_0)}}_e \cdot v \\
		&= X_v \enbrace[\big]{g \cdot c_v(t_0)} \\
		&= X_v\enbrace[\big]{g \cdot \exp(t_0 v)}
	\end{align}
	Somit ist $\psi_t \colon G \times \mathfrak{g} \to G \times \mathfrak{g}$ differenzierbar für alle $t \in \mathbb{R}$.
	Insbesondere ist $\psi_1$ differenzierbar.
	Mit $\psi_1(e,\cdot ) = \enbrace[\big]{\exp(\cdot ), \cdot }$ folgt, dass auch $\exp$ differenzierbar sein muss.
	Die zweite Behauptung ist nun sofort klar.
\end{beweis}

\begin{satz}[label=satz:1210,{name=[Abgeschlossenheit von Lieuntergruppen]}]
	Sei $G$ eine Liegruppe. Dann gilt:
	\begin{enumerate}[1)]
		\item Eine Lieuntergruppe $H$ von $G$ ist genau dann eine eingebettete Untermannigfaltigkeit von $G$, wenn $H$ abgeschlossen ist.
		\item Eine \enquote{abstrakte} Untergruppe $H$ von $G$ ist eine Lieuntergruppe, falls $H$ abgeschlossen ist.
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}[1)]
		\item Sei $H \subset G$ ein eingebettete Lieuntergruppe. 
		Zu zeigen ist, dass $H$ abgeschlossen ist.
		Angenommen es existiert eine Folge $(h_i)_{i \in \mathbb{N}} \subset H$ mit $h_i \to g \in G \setminus H$.
		Sei $U$ eine offene Umgebung von $e$, sodass $H \cap U$ eine zusammenhängende Untermannigfaltigkeit von $U$ ist.
		Eine solche Umgebung existiert, da $H$ eingebettet ist.
		Da $L_g$ ein Diffeomorphismus ist, ist $L_g(U)$ eine offene Umgebung von $g$.
		Somit existiert $i_0$ mit $h_i \in L_g(U)$ für alle $i \ge i_0$.
		Wegen $h_i \to g$ können wir $h_{i_0}^{-1} \cdot g \in U$ annehmen.
		Es gilt $h_{i_0}^{-1} \cdot g \notin H \cap U$, denn sonst folgt $g \in H$, da $H$ eine Untergruppe ist.
		Wegen $h_i \to g$ folgt
		\[
			\Underbracket{h_{i_0}^{-1}\cdot h_i}{\in H}  \grenzw{i \to \infty} h_{i_0}^{-1} \cdot g
		\]
		Dies ist -- in lokalen Koordinaten via einem Flachmacher -- ein Widerspruch und somit muss $H$ abgeschlossen sein.
		
		Sei nun $H$ eine abgeschlossene Lieuntergruppe von $G$.
		Zu zeigen ist, dass $H$ eine eingebettete Untermannigfaltigkeit ist, das heißt es existiert eine offene Umgebung $U$ von $e$ in $G$, sodass $H \cap U$ eine zusammenhängende Untermannigfaltigkeit von $U$ ist. 
		Annahme: Es existiert eine Umgebung $U$ von $e$, sowie eine Folge $(h_i)_{i \in \mathbb{N}}$ in $H$ mit
		\begin{itemize}
			\item $h_i \to e$ und
			\item $h_i \notin (H \cap U)_e$ (Zusammenhangskomponente der Eins)
		\end{itemize}
		Die Exponentialabbildung $\exp \colon \Tmap_e G \to G$ ist nahe bei $e$ ein lokaler Diffeomorphismus (\autoref{lem:129} und Umkehrsatz auf Mannigfaltigkeiten) mit 
		\[
			\enbrace*{\mathd \exp^{-1}}_e = \id_{\Tmap_e G}
		\]
		Für alle $i \in \mathbb{N}$ finden wir also $v_i \in \mathfrak{g}$ mit $h_i = \exp(v_i)$ und $v_i \to 0$ für $i \to \infty$.
		% Somit ist $h_i = \exp(v_i)$ für alle $i \in \mathbb{N}$ und $v_i \in \mathfrak{g}$ mit $v_i \to 0$ für $i \to \infty$.
		Wir wählen nun eine reelle Folge $(s_i)_{i \in \mathbb{N}}$ in $\mathbb{R}$ mit 
		\begin{equation}
			s_i \cdot v_i \grenzw{i \to \infty} v \label{eq:1210:1} \tag{\#}
		\end{equation}
		längst einer Teilfolge.
		(Da $\mathfrak{g}$ ein Vektorraum ist, können wir das Skalarprodukt auf $\mathfrak{g}$ betrachten und erhalten eine Norm, setze dann $s_i := \frac{1}{\norm*{v_i}} $.)
		Sei $t \in \mathbb{R}$ \emph{fest} gewählt.
		\eqref{eq:1210:1} impliziert dann
		\begin{equation}
			t \cdot s_i \cdot v_i \grenzw{i \to \infty} t \cdot v \label{eq:1210:2} \tag{\#\#}
		\end{equation}
		Eine einfache Überlegung zeigt, dass man $t \cdot s_i \in \mathbb{Z}$ annehmen kann ($s_i \leadsto \tilde{s}_i := s_i + \text{\enquote{$\sfrac{1}{t}$}}$).
		Beachte, dass \eqref{eq:1210:1} immernoch gilt.
		Aus $H \ni h_i = \exp(v_i)$ folgt 
		\[
			H \ni \exp(v_i)^{t \cdot s_i} = \exp \enbrace*{t \cdot s_i \cdot v_i} \xrightarrow[\text{\eqref{eq:1210:2}}]{i \to \infty} \exp(t \cdot v) \in H
		\]
		da $H$ abgeschlossen ist!
		Dies gilt für alle $t \in \mathbb{R}$ und somit ist $v \in \Tmap_e H$.
		Nächster Schritt: $\skal*{\cdot }{\cdot }$ sei ein Skalarprodukt auf $\Tmap_e G$.
		Dann gilt $\Tmap_e G = \mathfrak{h} \mathop{\oplus_{\bot}} \mathfrak{h}^{\bot}$.
		Mit dieser Zerlegung schreiben wir $v_i =x_i + y_i$.
		Die Abbildung 
		\mapdef{\Phi \colon \mathfrak{h} \mathop{\oplus_{\bot}} \mathfrak{h}^\bot}{G}{(x,y)}{\exp(x) \cdot \exp(y)}{}
		ist nahe $(0,0)$ ein lokaler Diffeomorphismus.
		Wir haben
		\[
			\Underbracket{\exp(v_i)}{\in H} = \Underbracket{\exp(\tilde{x}_i)}{\in H} \cdot \exp(\tilde{y}_i)
		\]
		Dann ist $e \longleftarrow  \exp(\tilde{y}_i) = \exp(- \tilde{x}_i) \cdot \exp(v_i) \in H \setminus (H \cap U)_e$.
		Wie eben bewiesen, können wir nun eine Grenzrichtung 
		\[
			\frac{y_i}{\norm*{y_i}} \grenzw{i \to \infty}  y
		\]
		in $\mathfrak{h}$ konstruieren (mittels Teilfolge).
		Die Eigenschaften $y \in H$, $y \in H^\bot$ und $\norm*{y}=1$ widersprechen sich!
		Also existiert eine solche Folge nicht und $H$ ist eine eingebettete Untermannigfaltigkeit wie behauptet.
		\item Sei $H$ ein abgeschlossene \enquote{abstrakte} Untergruppe von $G$.
		Wir zeigen zunächst, dass 
		\[
			\mathfrak{h} := \set[\big]{v \in \Tmap_e G \given \exp(t \cdot v) \in H \,\,\forall t \in \mathbb{R}} \ni 0
		\]
		ein Unterraum ist.
		Annahme: Es gibt eine Folge $(h_i)_{i \in \mathbb{N}}$ in $H \setminus \set*{e}$ mit $h_i \to e$ (falls nicht: $e$ ist isoliert und $H$ ist eine diskrete Untergruppe von $G$).
		Wie in 1) zeigt man, dass die \enquote{Grenzrichtungen} $\lim_{i \to \infty} \frac{v_i}{\norm*{v_i}}$ in $\mathfrak{h}$ liegen.
		\begin{itemize}[itemsep=0pt]
			\item $v \in \mathfrak{h} \implies t \cdot v \in \mathfrak{h}$ für alle $t \in \mathbb{R}$
			\item $v_1 + v_2 \in \mathfrak{h} \implies v_1 + v_2 \in \mathfrak{h}$
		\end{itemize}
		Sei $(t_n)_{n \in \mathbb{N}}$ eine Nullfolge in $\mathbb{R}$.
		Dann gilt $t_n v_1, t_n v_2 \to 0$ für $n \to \infty$.
		Folglich gilt 
		\[
			\exp(t_n v_1), \exp(t_n v_2) \grenzw{n \to \infty} e 
		\]
		für $n \to \infty$. Somit erhalten wir
		\[
			H \ni \exp(v_n) = \exp \enbrace*{t_n v_1} \exp(t_n v_2) \grenzw{n \to \infty} e
		\]
		mit $v_n \to 0$.
		Nun gilt $\exp(t_n v_1) \cdot \exp(t_n v_2) = \exp \enbrace[\big]{t_n(v_1 + v_2)} + \mathcal{O}(t_n^2)$.
		Somit
		\[
			\frac{v_n}{t_n} \grenzw{n \to \infty} v_1 +v_2 + \mathcal{O} \enbrace*{\frac{t_n^2}{t_n} \to 0 } 
		\]
		Damit ist $\mathfrak{h}$ ein Unterraum.
		Wie in 1) zeigt man nun, das $H$ ein Untermannigfaltigkeit ist.\qedhere
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\begin{satz}[name={Ado},label=satz:1211]
	Jede endlichdimensionale Liealgebra $(V,\benbrace*{\cdot,\cdot})$ ist isomorph zu einer Unteralgebra von $\mathfrak{gl}(n,\mathbb{R}) = \Tmap_e \mkern-2mu\GL(n,\mathbb{R})$.
\end{satz}
\begin{beweis}
	\emph{Siehe zum Beispiel \cite[S. 199]{JacobsonLieAlg}.}
\end{beweis}

\begin{korollar}[{name=[{Zu jeder endlichdimensionalen Liealgebra existiert eine Liegruppe}]}]
	Zu jeder endlichdimensionalen Liealgebra $(V,\benbrace*{\cdot ,\cdot })$ existiert eine Liegruppe $G$ mit $V \cong \mathfrak{g}$
\end{korollar}
\begin{beweis}
	Folgt direkt aus \autoref{satz:1211} und \autoref{satz:125}.
\end{beweis}

\begin{bemerkung*}[{name=[{Existenz von Liegruppen, die keine Matrixgruppe ist}]}]
	Für $n \ge 3$ gilt $\pi_1 \enbrace[\big]{\SL(n,\mathbb{R})} = \mathbb{Z}_2$.
	Die universelle Überlagerung $\widetilde{\SL(n,\mathbb{R})}$ von $\SL(n,\mathbb{R})$ ist eine Liegruppe, welche in keine der Gruppen $\GL(N,\mathbb{R})$ eingebetten werden kann! Insbesondere ist sie keine Matrixgruppe! \emph{(siehe Aufgabe 17, \cref{sec:aufg17})}
\end{bemerkung*}

\begin{lemma}[label=lem:1213,{name=[{Zusammenhängede Liegruppe von Umgebung der Eins erzeugt}]}]
    Sei $G$ eine zusammenhängende Liegruppe und $U$ eine offene Umgebung von $e$ in $G$.
    Dann wird $G$ schon von $U$ erzeugt.
\end{lemma}
\begin{beweis}
    Sei $U \subset G$ offen mit $e \in U$.
    Dann existiert $V \subset U$ offen mit $e \in V$, sodass $V \cdot V^{-1} \subset U$, denn die Abbildungen $m \colon G \times G \to G$, $^{-1} \colon G \to G$ sind stetig.
    Wir setzen 
    \[
        H := \bigcup_{n \in \mathbb{Z}} V^n
    \]
    $H$ ist eine offene Untergruppe von $G$.
    Zu zeigen bleibt, dass $H$ abgeschlossen ist.
    Die Abgeschlossenheit folgt wie im Beweis von \autoref{satz:125}.
	
	Alternativ: Sei $x \in \overline{H}$ beliebig.
	Dann ist $x V$ eine Umgebung von $x$ und wir finden ein $h \in H$ mit $h \in xV$.
	Also muss wiederum ein $v \in V \subset H$ existieren mit $h = xv \iff x = hv^{-1}$. 
	Dann muss aber bereits $x \in H$ gelten.
\end{beweis}
% subsection 12 (end)

\section{Überlagerungen von Liegruppen} % (fold)
\label{sec:13}

\begin{definition}[{name=[Überlagerung]}]
    Sei $M^n$ eine $n$-dimensionale, zusammenhängende, differenzierbare Mannigfaltigkeit.
    Dann nennt man eine zusammenhängende, $n$-dimensionale, differenzierbare Mannigfaltigkeit $\widetilde{M}^n$ \Index{Überlagerung} von $M^n$, falls eine surjektive differenzierbare Abbildung $\pi \colon \widetilde{M} \to M$ existiert mit folgenden Eigenschaften:
    
    Für alle $p \in M$ existiert eine offene Umgebung $U$ von $p$ in $M^n$ mit folgenden Eigenschaften:
    \begin{enumerate}[1),itemsep=1pt]
        \item $\pi^{-1}(U) = \bigcup_{i \in I} \widetilde{U}_i$ mit $\widetilde{U}_i \subset \widetilde{M}$ offen und $\widetilde{U}_i \cap \widetilde{U}_j = \emptyset$ für $i \neq j$.\marginnote{Jeder Punkt wird \enquote{schlicht überlagert}}
        \item $\pi\big|_{\widetilde{U}_i} \colon \widetilde{U}_i \to U$ ist ein Diffeomorphismus für alle $i \in I$.
    \end{enumerate}
    Die Abbildung $\pi \colon \widetilde{M}^n \to M^n$ nennt man \Index{Überlagerungsabbildung} und $\abs*{I}$ die \Index{Blätterzahl}, dabei ist $\abs*{I}= \infty$ möglich.
\end{definition}


\begin{beispiel*}[{name=[Überlagerungen]}]
	\leavevmode
	\begin{itemize}[itemsep=2pt]
	    \item $M^n$ überlagert $M^n$ auf triviale Weise.
	    \item $S^3$ ist 2-fache Überlagerung von $\SO(3) = \mathbb{R}P^3$ (Antipoden miteinander identifizieren).
	    \item $S^n$ ist 2-fache Überlagerung von $\mathbb{R}P^n \coloneqq \set[\big]{\text{Menge der Geraden im }\mathbb{R}^{n+1}}$.
	    \item Ist $G$ eine Gruppe, die frei und eigentlich diskontinuierlich auf $\widetilde{M}^n$ operiert\footnote{siehe z.B. \url{https://de.wikipedia.org/wiki/G-Raum}}, so ist der Bahnenraum
	    \[
	        M^n \coloneqq \set[\big]{[p] \given p \in M^n} = \sfrac{\widetilde{M}^n}{G}
	    \]
	    eine $n$-dimensionale, differenzierbare Mannigfaltigkeit und $\pi \colon \widetilde{M}^n \to M^n$, $p \mapsto [p]$ eine Überlagerung.\marginnote{in \cite[Th.~9.19]{LeeSmooth} nur für diskrete Gruppen bewiesen!}
		Dabei gilt
	    \[
	        [p] = [\tilde{p}] :\Longleftrightarrow \exists g \in G : p = g . \tilde{p}
	    \]
	    Ist $G$ endlich, so ist frei und diskontinuierlich äquivalent zu: $g$ wirkt trivial auf einem Punkt $p$ genau dann, wenn $g$ auf allen $p$ trivial operiert.
	    \item Für jede zusammenhängende Mannigfaltigkeit $M^n$ existiert eine bis auf Diffeomorphie eindeutige, einfach zusammenhängende Mannigfaltigkeit $\widetilde{M}^n$, die $M^n$ überlagert, diese bezeichnet man als \Index{universelle Überlagerung}.\footnote{Existenz wie für topologische Räume: zusammenhängend, lokal wegzusammenhängend, semilokal einfachzusammenhängend. Universelle Eigenschaft: Überlagerung jeder weiteren Überlagerung. Überlagerungen von glatten Mannigfaltigkeiten haben stets eine glatte Struktur, sodass $\pi$ differenzierbar ist \cite[Prop.~2.12]{LeeSmooth}.}
	    Ferner gilt $M^n = \sfrac{\widetilde{M}^n}{\pi_1(M^n)}$.
	\end{itemize}
\end{beispiel*}


\begin{lemma}[label=lem:132,{name=[{Liegruppenstruktur der Überlagerung einer Liegruppe}]}]
    Sei $G$ eine zusammenhängende Liegruppe.
    \begin{enumerate}[1)]
        \item Ist $\widetilde{G}$ eine zusammenhängende Mannigfaltigkeit und $\pi \colon \widetilde{G} \to G$ eine Überlagerungsabbildung, so besitzt $\widetilde{G}$ genau eine Liegruppenstruktur, sodass $\pi$ ein Liegruppenhomomorphismus ist.
        \item Ein Liegruppenhomomorphismus $\Phi \colon \widetilde{G} \to G$ mit $\widetilde{G}$ zusammenhängend ist eine Überlagerung genau dann, wenn das Differential $(\mathd \Phi)_{\widetilde{e}} \colon \Tmap_{\widetilde{e}} \widetilde{G} \to \Tmap_e G$ ein Isomorphismus ist.
    \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{beweis}
    \begin{enumerate}[(1)]
        \item Sei $\widetilde{e} \in \pi^{-1}(e)$ fest gewählt.
        Überlagerungstheorie impliziert, dass die stetigen Funktionen $\begin{tikzcd}[cramped,sep=small]
        	\widetilde{G} \times \widetilde{G} \rar["\pi \times \pi"] & G \times G \rar["m"] & G
        \end{tikzcd}$ und $\begin{tikzcd}[cramped,sep=small]
        	\widetilde{G} \rar["\pi"] & G \rar["^{-1}"] & G
        \end{tikzcd}$
		entsprechende Lifts besitzen mit $\widetilde{m}(\widetilde{e},\widetilde{e})=\widetilde{e}$ bzw. $\widetilde{e}\widetilde{{}^{-1}} = \widetilde{e}$.\footnote{siehe zum Beispiel \textsc{Stöcker-Zischer} \emph{Algebraische Topologie} \cite[Abschnitt 6.2]{stockerAlgTop}}
        Die Eindeutigkeit ist durch die Wahl von $\widetilde{e}$ gegeben [Klar, falls $\widetilde{G}$ einfach zusammenhängend, sonst \enquote{kleines} Argument].
        
        Die Abbildungen $\widetilde{m},\widetilde{{ }^{-1}}$ sind differenzierbare Abbildungen, welche die Gruppenaxiome erfüllen: $\widetilde{m} (\widetilde{e}, \widetilde{g}) = \widetilde{g}$ für alle $\widetilde{g} \in \widetilde{G}$.
        Dies ergibt sich auch daraus, dass man Wege eindeutig liften kann.
        
        Die Abbildung $\pi \colon \widetilde{G} \to G$ ist somit ein Liegruppenhomomorphismus.
        Die Eindeutigkeit der Liegruppenstruktur auf $\widetilde{G}$, sodass $\pi \colon \widetilde{G} \to G$ ein Liegruppenhomomorphismus ist, folgt wieder aus der Eindeutigkeit der Lifts.
		Bei einer anderen Wahl von $\widetilde{e}$ erhält man eine isomorphe Liegruppenstruktur.
        \item Die erste Implikation ist klar, denn Überlagerungsabbildungen sind lokale Diffeomorphismen.
        
        Für die Umkehrung sei $(\mathd \Phi)_{\widetilde{e}} \colon \Tmap_{\widetilde{e}} \widetilde{G} \to \Tmap_e G$ ein Isomorphismus.
        Zu zeigen: Jedes $g \in G$ ist schlicht überlagert.
        Sei $\widetilde{U}$ eine offene Umgebung von $\widetilde{e}$ in $\widetilde{G}$, sodass $\Phi|_{\widetilde{U}} \colon \widetilde{U} \to \Phi(\widetilde{U})$ ein Diffeomorphismus ist (eine solche Umgebung existiert nach dem Umkehrsatz).
        Wir definieren nun $\widetilde{\Gamma} := \ker (\Phi)$.
        Dann gilt $\widetilde{\Gamma} \cap \widetilde{U}= \set{\widetilde{e}}$.
        Sei weiter $\widetilde{V}$ eine offene Umgebung von $\widetilde{e}$ mit $\widetilde{V} \cdot \widetilde{V}^{-1} \subset \widetilde{U}$.
        \begin{itemize}
            \item  Seien $\widetilde{\gamma}_1 \neq \widetilde{\gamma}_2 \in \widetilde{\Gamma}$ und $\widetilde{v}_1, \widetilde{v}_2 \in \widetilde{V}$.
            Annahme:
            \[
                \widetilde{\gamma}_1 \cdot \widetilde{v}_1 = \widetilde{\gamma}_2 \cdot \widetilde{v}_2 \iff \widetilde{\gamma}_2^{-1} \cdot \widetilde{\gamma}_1 = \widetilde{v}_2 \cdot \widetilde{v}_1^{-1} \in \widetilde{\Gamma} \cap \widetilde{U}
            \]
            Mit obiger Eigenschaft des Schnitts folgt $\widetilde{\gamma}_1 = \widetilde{\gamma}_2$ und da dies ein Widerspruch ist, muss $\widetilde{\gamma}_1 \widetilde{V} \cap \widetilde{\gamma}_2 \widetilde{V} = \emptyset$ gelten, also sind alle $\widetilde{\gamma} \widetilde{V}$ disjunkt.
            \item Es gilt $\Phi^{-1}(\Phi(\widetilde{V})) = \bigcup_{\widetilde{\gamma} \in \widetilde{\Gamma}} \widetilde{\gamma}\widetilde{V}$:
            Sei dazu $\widetilde{v} \in  \widetilde{V}$ und $\widetilde{g} \in \widetilde{G}$ mit $\Phi(\widetilde{v}) = \Phi(\widetilde{g})$.
            Dies ist äquivalent zu
            \[
                \Phi(\widetilde{g}^{-1} \widetilde{v}) = \Phi(\widetilde{g}^{-1}) \Phi(\widetilde{v}) = e
            \]
            Also ist $\widetilde{g}^{-1} \widetilde{v} = \widetilde{\gamma} \in \widetilde{\Gamma}$ und somit $\widetilde{v} = \widetilde{\gamma} \cdot \widetilde{g}$.
            \item Die Abbildung $\Phi|_{\widetilde{\gamma} \widetilde{V}} \colon \widetilde{\gamma}(\widetilde{V}) \to V$ ist ein Diffeomorphismus:
            
            \[
                \Phi(\widetilde{\gamma} \widetilde{v}) = \Phi(\widetilde{\gamma}) \cdot \Phi(\widetilde{v}) = \Phi \enbrace*{\widetilde{\gamma}^{-1} \widetilde{\gamma} \widetilde{v}} = \enbrace*{\Phi \circ L_{\widetilde{\gamma}^{-1}}} (\widetilde{\gamma} \widetilde{v})
            \]
        \end{itemize}
		Damit ist $e$ schlicht überlagert mittels $V$.
		Für $g \in G$ ist dann $g V$ eine entsprechende Umgebung, sodass $g$ schlicht überlagert ist.
		Die Abbildung $\Phi$ ist außerdem surjektiv nach \autoref{lem:1213}, denn eine offene Umgebung von $e$ liegt im Bild und $\Phi$ ist ein Homomorphismus.\qedhere
    \end{enumerate}
\end{beweis}

\begin{korollar}[label=lem:133,{name=[{Kern einer Überlagerung ist diskrete Untergruppe des Zentrums}]}]
    Es seien $\widetilde{G}$, $G$ zusammenhängende Liegruppen. 
    \begin{enumerate}[1)]
        \item Ist $\Phi \colon \widetilde{G} \to G$ eine Überlagerung von Liegruppen, so ist $\widetilde{\Gamma} = \ker \Phi$ eine diskrete Untergruppe von $Z(\widetilde{G})$, dem Zentrum von $\widetilde{G}$.
        \item Ist $\Gamma$ eine diskrete Untergruppe von $Z(G)$, so ist $\sfrac{G}{\Gamma}$ eine Liegruppe und $\Phi \colon G \to \sfrac{G}{\Gamma}$, $g \mapsto [g]$ eine Überlagerung.
    \end{enumerate}
\end{korollar}
\begin{beweis}
    \begin{enumerate}[1)]
        \item Sei $\widetilde{U}$ eine offene Umgebung von $\widetilde{e}$, sodass $\Phi|_{\widetilde{U}} \colon \widetilde{U} \to \Phi(\widetilde{U}) =: U$ ein Diffeomorphismus ist.
        Dann folgt $\widetilde{\Gamma} \cap \widetilde{U} = \set*{\widetilde{e}}$ und somit ist $\widetilde{\Gamma}$ eine diskrete Untergruppe von $\widetilde{G}$.
        Da $\widetilde{\Gamma}$ der Kern eines Homomorphismus ist, ist $\widetilde{\Gamma}$ außerdem ein Normalteiler in $\widetilde{G}$.
        Sei $\widetilde{g} \in \widetilde{G}$ und $\widetilde{g}(t) \colon [0,1] \to \widetilde{G}$ ein stetiger Weg mit $\widetilde{g}(0)=\widetilde{e}$, $\widetilde{g}(1)=\widetilde{g}$.
        Dann gilt für $\widetilde{\gamma} \in \widetilde{\Gamma}$
        \[
            \widetilde{g}(t) \,\widetilde{\gamma} \,\enbrace{\widetilde{g}(t)}^{-1} \in \widetilde{\Gamma}
        \]
        Da $\widetilde{\Gamma}$ diskret ist, folgt $\widetilde{g}(t)\, \widetilde{\gamma}\, (\widetilde{g}(t))^{-1} \equiv \widetilde{\gamma}$ und wir haben insgesamt
        \[
            \widetilde{g} \, \widetilde{\gamma}=  \widetilde{\gamma}\, \widetilde{g} \enspace \forall \widetilde{g} \in \widetilde{G} \iff \widetilde{\gamma} \in Z(\widetilde{G})
        \]
        \item Wir zeigen dazu zunächst, dass $\Gamma$ frei und \emph{eigentlich diskontinuierlich}\marginnote{einige Autoren sprechen lieber über  \emph{eigentliche Wirkungen}, da eigentlich diskontinuierliche Wirkungen kontinuierlich sind (!)} auf $G$ operiert.
		Dazu müssen wir zeigen:
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item \label{enum:proper:1} Für jeden Punkt $g \in G$ existiert eine Umgebung $U$ von $g$, sodass $\gamma.U \cap U \neq \emptyset$ bereits $\gamma=e$ impliziert.
			\item \label{enum:proper:2} Für beliebige $g_1,g_2 \in G$, die nicht im selben Orbit liegen, existieren Umgebung $U$ von $g_1$ und $V$ von $g_2$, sodass $\gamma.U \cap V = \emptyset$ für alle $\gamma \in \Gamma$ gilt.
		\end{enumerate}
		\Cref{enum:proper:1} sorgt dafür, dass $\Phi \colon G \to \sfrac{G}{\Gamma}$ tatsächlich eine Überlagerung ist. 
		\Cref{enum:proper:2} garantiert, dass der Quotient wieder hausdorffsch ist und somit überhaupt die Chance hat, die Struktur einer Mannigfaltigkeit zu sein.
		
		Da $\Gamma$ diskret ist, finden wir eine Umgebung $U$ von $e$ mit $\Gamma \cap U = \set*{e}$.
		Weiter finden wir wieder $V$ mit $e \in V \subset U$ und $V \cdot V^{-1} \subset U$.
		Gilt nun $\gamma v_1 = v_2$ für $v_1, v_2 \in V$, so folgt $\gamma = v_2 \cdot v_1^{-1} \in U$, also $\gamma \in \Gamma \cap U = \set*{e}$.
		Dies zeigt \cref{enum:proper:1}.
		
		Wähle $g_1, g_2 \in G$ mit $g_1 \notin \Gamma g_2$.
		Seien $U$ und $V$ wie eben mit der zusätzlichen Forderungm dass $g_2^{-1} \Gamma g_1 \cap U = \emptyset$, was wir wegen $g_1 \notin \Gamma g_2$ annehmen dürfen.
		Wegen dieser Bedinung und
		\[
			\gamma g_1 v_1 = g_2 v_2 \iff g_2^{-1} \gamma g_1 = v_2 v_1^{-1}
		\]
		folgt, dass $g_1 V$ und $g_2 V$ die gesuchten Umgebungen für \cref{enum:proper:2} sind.
		$\Phi$ ist also tatsächlich eine Überlagerung und $\sfrac{G}{\Gamma}$ eine glatte Mannigfaltigkeit. 
		$\sfrac{G}{\Gamma}$ ist eine Gruppe, da $\Gamma$ im Zentrum liegt und eine Liegruppe, da $\Phi$ ein lokaler Diffeomorphismus ist, wodurch die Gruppenoperationen glatt werden.\qedhere
    \end{enumerate}
\end{beweis}

\begin{beispiel*}[{name=[Zentren der speziellen orthogonalen und unitären Gruppen]}]
	Das Zentrum der speziellen orthogonalen Gruppen ist wie folgt gegeben:
	\[
	    Z \enbrace[\big]{\SO(n)} = \begin{cases}
			\SO(2) &\text{ falls } n=2 \\ 
	        \set*{\id_n} &\text{ falls } n \text{ ungerade} \\
	        \set*{\pm \id_n} &\text{ falls $n$ gerade}
	    \end{cases}
	\]
	Für $n \ge 2$ ist das Zentrum der speziellen unitären Gruppe zyklisch:
	\[
	    Z \enbrace[\big]{\SU(n)} = \mathbb{Z}_n = \set*{e^{2 \pi i \sfrac{k}{n}} \cdot \id_n \given k=0,1,\ldots ,n-1 }
	\]
	Die Fundamentalgruppe ist $\pi_1(\SO(n))= \mathbb{Z}_2$ und die universelle Überlagerung ist $\mathrm{Spin}(n)$.
	Für $n\ge 2$ ist $\pi_1 \enbrace*{\SU(n)} = \set*{e}$ und es gilt $\SU(2) = S^3$.
\end{beispiel*}

\begin{lemma}[label=lem:134,{name=[{Liegruppenhomomorphismus aus Liealgebrenhomomorphismus wenn einfach zusammenhängend}]}]
	Seien $H,G$ zusammenhängende Liegruppen.
	Ist $H$ einfach zusammenhängend und $\psi \colon \Tmap_e H \to \Tmap_e G$ ein Liealgebrenhomomorphismus, so existiert ein eindeutiger Liegruppenhomomorphismus $\Phi \colon H \to G$ mit $(\mathd \Phi)_e = \psi$.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Da der Graph
	\[
		\Graph(\psi) = \set[\big]{\enbrace*{v,\psi(v)} \given v \in \Tmap_e H} \subset \Tmap_e H \oplus \Tmap_e G
	\]
	eine Unteralgebra von $\Tmap_e H \oplus \Tmap_e G$ ist, existiert nach \autoref{satz:125} eine eindeutig bestimmte Lieuntergruppe $A$ von $H \times G$ mit $\Tmap_e A = \Graph(\psi)$.
	Wir bezeichnen mit $\pi_1 \colon A \to H$ und $\pi_2 \colon A \to G$ die Projektionen auf den ersten bzw. zweiten Faktor von $H \times G$.
	Die Abbildungen $\pi_1$ und $\pi_2$ sind Liegruppenhomomorphismen.
	Ferner ist 
	\mapdef{(\mathd \pi_1)_e \colon \Tmap_e A}{\Tmap_e H}{(v,\psi(v))}{v}{}
	ein Isomorphismus.
	Nach \autoref{lem:132} 2) überlagert $A$ somit $H$.
	Da $H$ einfach zusammenhängend ist, folgt $A \cong H$.
	Wir erhalten somit einen Homomorphismus 
	\mapdef{\Phi \colon H = A}{G}{h}{\pi_2(h)}{}
	mit $(\mathd \Phi)_e = (\mathd \pi_2)_e = \psi$.
\end{beweis}

Ist in obiger Situation $H$ \emph{nicht} einfach zusammenhängend, so erhält man einen Homomorphismus $\tilde{\Phi} \colon \tilde{H} \to G$, wobei $\tilde{H}$ eine universelle Überlagerung von $H$ ist.
Dies liefert genau dann einen Homomorphismus $\Phi \colon H \to G$, wenn $\ker \pi \subset \ker \tilde{\Phi}$ ist, wobei $\pi \colon \tilde{H} \to H$ die Überlagerungsabbildung bezeichnet.

Dies ist aber nicht immer richtig:
So kann man zum Beispiel den durch die Identität gegeben Liealgebrenisomorphismus $\psi \colon \mathfrak{h} \to \mathfrak{h}$ betrachten.
Dann ist die induzierte Abbildung $\tilde{\Phi} \colon \tilde{H} \to \tilde{H}$ injektiv, aber $\pi \colon \tilde{H} \to H$ muss nicht injektiv sein.
Ein konkretes Beispiel wäre die universelle Überlagerung von $\SL(n,\mathbb{R})$.

\begin{satz}[{name=[{Liegruppen-Liealgebren-Zusammenhang im einfach zusammenhängenden Fall}]}]
	Es gilt
	\begin{enumerate}[1)]
		\item Zwei zusammenhängende, einfach zusammenhängende Liegruppen mit isomorphen Liealgebren sind isomorph.
		\item Für jede endlich dimensionale Liealgebra $(V, \benbrace*{\cdot,\cdot })$ existiert genau eine zusammenhängende, einfach zusammenhängende Liegruppe $\tilde{G}$ mit Liealgebra $\tilde{\mathfrak{g}}=V$.
		\item Jede zusammenhängende Liegruppe $G$ ist isomorph zu $\sfrac{\tilde{G}}{\tilde{\Gamma}}$, wobei $\tilde{G}$ eine zusammenhängende, einfach zusammenhängende Liegruppe und $\tilde{\Gamma} \subset Z(\tilde{G})$ eine diskrete Untergruppe ist.
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}[1)]
		\item Sei $\psi \colon \Tmap_e H \to \Tmap_e G$ ein Liealgebrenisomorphismus, $H,G$ zusammenhängende und einfach zusammenhängende Liegruppen.
		Nach \autoref{lem:134} existieren Homomorphismen $\Phi_1 \colon H \to G$ und $\Phi_2 \colon G \to H$ mit
		\[
			(\mathd \Phi_1)_e = \psi \qquad (\mathd \Phi_2)_e = \psi^{-1}
		\]
		Somit ist $\Phi_2 \circ  \Phi_1 \colon H \to G$ ein Liegruppenhomomorphismus mit $\enbrace*{\mathd (\Phi_2 \circ \Phi_1)}_e = \id_{\Tmap_e H}$.
		Nach \autoref{kor:126} folgt nun $\Phi_2 \circ \Phi_1= \id_H$ und somit $\Phi_2 = \Phi_1^{-1}$.
		\item Nach dem Satz von Ado existiert eine Liegruppe $G$ mit Liealgebra $\mathfrak{g}=V$.
		Die universelle Überlagerung $\tilde{G}$ von $G$ ist die gesuchte Liegruppe.
		Die Eindeutigkeit folgt aus 1).
		\item Mit $\widetilde{G}$ als universelle Überlagerung folgt dies direkt aus \autoref{lem:133}.\qedhere
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\begin{beispiel*}[{name=[Überlagerung der speziellen linearen Gruppe]}]
	Wir betrachten die spezielle lineare Gruppe in Dimension $2$:\todo{hier könnte man noch die Übungen komplett einarbeiten \ldots}
	\[
		\SL(2,\mathbb{R}) = \set*{\begin{pmatrix}
			a & b \\ c & d
		\end{pmatrix} \given ad - bc =1}
	\]
	ist eine 3-dimensionale Untergruppe von $\GL(n,\mathbb{R})$.
	Es gilt $\SL(2,\mathbb{R}) = \SO(2) \times \mathbb{R}^2$.\marginnote{$\SL(2,\mathbb{R})$ ist homöomorph zum inneren eines soliden Torus, Iwasawa-Zerlegung}
	Somit ist $\pi_1 \enbrace*{\SL(2,\mathbb{R})} = \pi_1 (\SO(2)) = \mathbb{Z}$.
	Es sei $M^3 := D^2 \times \mathbb{R} \cong \mathbb{R}^3$ (diffeomorph) mit
	\[
		D^2 := \set[\big]{z \in \mathbb{C} \given \abs*{z} <1} = \set*{\begin{pmatrix}
			x \\ y
		\end{pmatrix} \in \mathbb{R}^2 \given x^2 +y^2 <1}
	\]
	Wir führen folgende Multiplikation auf $M^3$ ein:
	\[
		(\alpha,\varphi) \cdot (\beta, \psi) := \enbrace*{ \frac{\beta + \alpha \cdot e^{-i \psi}}{1 + \alpha \overline{\beta} e^{-i \psi}}, \varphi + \psi + 2 \cdot \Arg \enbrace*{1 + \alpha \overline{\beta} e^{-i \psi}} }
	\]
	Man prüft leicht nach, dass dies wohldefiniert ist.
	Es gilt zum Beispiel $(\alpha,\varphi) \cdot (0,0) = \enbrace*{\alpha,\varphi} = (0,0) \cdot (\alpha,\varphi)$.
	Das heißt das neutrale Element ist $e=(0,0)$.
	Ferner gilt
	\[
		(\alpha,\varphi) \cdot \enbrace*{- \alpha e^{i \varphi}, -\varphi} = (0,0) = e
	\]
	Somit ist $M^3$ eine einfach zusammenhängende Liegruppe (!).
	Man rechnet leicht nach, dass 
	\begin{align}
		E_1(\alpha,\varphi) &= \enbrace*{\frac{1}{2}  (1- \alpha^2), \Im \alpha} = \enbrace*{\frac{1}{2} (1 -x^2 +y^2), -xy,y} \\
		E_2(\alpha,\varphi) &= \enbrace*{\frac{1}{2} i (1+ \alpha^2), - \Re(\alpha) } = \enbrace*{-xy, \frac{1}{2} \enbrace*{1+x^2 -y^2}, -x} \\
		E_3(\alpha,\varphi) &= \enbrace*{-i \alpha,1} = (y,-x,1)
	\end{align}
	linksinvariante Vektorfelder auf $M^3$ sind mit
	\[
		E_1(0,0) = \enbrace*{\sfrac{1}{2},0,0 } \qquad E_2(0,0) = \enbrace*{0, \sfrac{1}{2}, 0 } \qquad E_3(0,0) = (0,0,1)
	\]
	Dies erhält man zum Beispiel durch
	\[
		E_1(\alpha,\varphi) = \mathd L_{(\alpha,\varphi)} \cdot \enbrace*{\sfrac{1}{2},0,0} = \diffd{}{t}\Big|_{t=0} (\alpha,\varphi) \cdot \enbrace*{\sfrac{1}{2}\cdot t,0,0} = \ldots 
	\]
	Für die Lieklammer gilt
	\[
		\benbrace*{E_1,E_2} = - E_3 \quad \benbrace*{E_3,E_1} = E_2 \quad \benbrace*{E_2,E_3} =E_1
	\]
	Man erhält nun einen Liealgebrenisomorphismus zur Liealgebra von $\SL(2,\mathbb{R})$ 
	\[
		\overline{E}_1 := \frac{1}{2} \begin{pmatrix}
			1 & 0 \\ 0 & -1
		\end{pmatrix} \quad 
		\overline{E}_2 := \frac{1}{2}  \begin{pmatrix}
			0 & 1 \\ 1 & 0
		\end{pmatrix} \quad 
		\overline{E}_3 := \frac{1}{2} \begin{pmatrix}
			0 & -1 \\ 1 & 0
		\end{pmatrix} 
	\]
\end{beispiel*}
% section 13 (end)

\section{Die Exponentialabbildung} % (fold)
\label{sec:14}

\begin{definition}[{name=[{Einparameteruntergruppe}]}]
	Sei $G$ eine Liegruppe.
	Dann nennt man einen Homomorphismus $\Phi \colon (\mathbb{R},+) \to G$ eine \Index{Einparameteruntergruppe} (von $G$).
\end{definition}

\begin{beispiel*}[{name=[Einparametergruppe der allgemeinen linearen Gruppe]}]
	$G = \GL(n;\mathbb{R})$, $v \in \Tmap_e \GL(n,\mathbb{R}) = \Mat(n,\mathbb{R})$.
	\[
		\Phi_v \colon \mathbb{R} \longrightarrow G \qquad t \longmapsto \exp(t \cdot v) = \sum_{k=0}^{\infty}  \frac{(tv)^k}{k!} 
	\]
	Es gilt $\Phi_v(s+t) = \Phi_v(s) \cdot \Phi_v(t) = \Phi_v(t) \cdot \Phi_v(s)$ für alle $s,t \in \mathbb{R}$, wie man sich leicht überlegt.
\end{beispiel*}

Zurück zum allgemeinen Fall: Sei $v \in \Tmap_e G \setminus \set*{0}$.
Wegen $\Tmap_0 \mathbb{R} \cong \mathbb{R}$ ist
\[
	\psi_v \colon \mathbb{R} \to \Tmap_e G \quad t \mapsto t \cdot v
\]
ein Liealgebrenhomomorphismus.
Da $\mathbb{R}$ einfach zusammenhängend ist, existiert nach \autoref{lem:134} ein eindeutig bestimmter Homomorphismus
\(
	\Phi_v \colon \mathbb{R} \to G
\)
mit $(\mathd \Phi_v)_0 = \psi_v$ und $\Phi_v'(0)= v$.

\begin{lemma}[label=lem:142,{name=[Verträglichkeit mit \cref{lem:127}]}]
	Sei $G$ eine Liegruppe mit Exponentialabbildung\index{Exponentialabbildung} $\exp \colon \Tmap_e G \to G$.
	Dann gilt $\Phi_v(1) = \exp(v)$ für alle $v \in \Tmap_e G$.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Wir hatten in \autoref{lem:127} gezeigt, dass $c_v(s +t) = c_v(s) \cdot c_v(t)$ für alle $t,s \in \mathbb{R}$ gilt, wobei $c_v$ die Integralkurve von $X_v$ ist mit $X_v(e)=v$.
	Somit gilt
	\[
		\exp \enbrace[\big]{(s+t) v} = c_{(s+t)v}(1) = c_v(s+t) = c_v(s) \cdot c_v(t) = c_{sv}(1) \cdot c_{tv}(1) = \exp(sv) \cdot \exp(tv)
	\]
	Damit ist $t \mapsto \exp(tv)$ eine Einparametergruppe mit $\diffd{}{t}\big|_{t=0} \exp(tv)=v$.
	Die Eindeutigkeit von $\Phi_v$ impliziert $\Phi_v(t)=\exp(tv)$.
\end{beweis}

\begin{lemma}[label=lem:143,{name=[Eigenschaften der Exponentialabbildung]}]
	Es gilt
	\begin{enumerate}[(1),itemsep=0pt]
		\item Für alle $v \in \Tmap_eG$ ist $\Phi_v(t)=\exp(tv)$ eine Einparamtergruppe von $G$ mit $\Phi'_v(0)=v$.
		\item Sei $g \in G$ und $v \in \Tmap_eG$.
		Dann ist $L_g(\Phi_v(t))$ Integralkurve von $X_v$.
		\item Ist $\Phi \colon H \to G$ ein Homomorphismus, so gilt für alle $w \in \mathfrak{h}$ für alle $t \in \mathbb{R}$\marginnote{$\exp$ ist natürlich!}
		\[
			\Phi \enbrace*{\exp_H(tw)} = \exp_G \enbrace[\big]{t \enbrace*{\mathd \Phi}_e \cdot w}
		\]
		\item Ist $H$ eine Lieuntergruppe von $G$, so gilt
		\[
			\Tmap_e H = \set*{v \in \Tmap_e G \given \exp_G(tv) \in H \enspace \forall t \in \mathbb{R}}
		\]
	\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}[(1),itemsep=0pt]
		\item Bereits in \autoref{lem:142} gezeigt.
		\item Klar, denn $\exp(tv)=c_v(t)$.
		\item Homomorphismen bilden Einparametergruppen auf Einparametergruppen ab:
		\[
			\Phi \enbrace[\big]{h(s+t)} = \Phi\enbrace[\big]{h(s) \cdot h(t)} = \Phi \enbrace[\big]{h(s)} \cdot \Phi \enbrace[\big]{h(t)}
		\]
		Also definiert $\psi(t) = \Phi \enbrace*{\exp_H(tw)}$ eine Einparametergruppe mit $\psi'(0) = (\mathd \Phi)_e (w)$.
		Wegen der Eindeutigkeit muss somit $\psi(t) = \exp_G \enbrace*{t (\mathd \Phi)_e w}$ gelten.
		\item Sei $i \colon H \to G$ die Inklusion.
		Dann ist 
		\[
			\exp_H(tw) = i \enbrace*{\exp_H(tw)} \StackText{(3)}{=} \exp_G \enbrace[\big]{(\mathd i)_e \cdot tw} = \exp_G(tw)\qedhere
		\]
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\begin{beispiel*}[{name=[Liealgebra von $\SO(n)$]}]
	Es gilt $\Tmap_e\SO(n) = \set*{V \in \Mat_n(\mathbb{R}) \given V^T =-V}$; die Abgeschlossenheit folgt mit
	\[
		\benbrace*{V_1,V_2}^T = \enbrace*{V_1 V_2 - V_2 V_1}^T = V_2 V_1 - V_1 V_2 = -\benbrace*{V_1,V_2}
	\]
	Aus (4) folgt nun $\exp(tv) \in \SO(n)$ für alle $t \in \mathbb{R}$.
\end{beispiel*}

\begin{bemerkung*}[{name=[weitere Eigenschaften der Exponentialabbildung]}]
	Weitere zentrale Eigenschaften der Exponentialabbildung:
	\begin{enumerate}[1)]
		\item Aus (4) folgt: Ist $H$ eine Lieuntergruppe von $G$, so gilt $\exp_H  = \exp_G\!\big|_{\Tmap_e H} \colon \Tmap_e H \to H$.
		\item Die Exponentialabbildung $\exp \colon \Tmap_e G \to G$ ist nicht immer surjektiv; dies ist allerdings richtig für kompakte zusammenhängende Liegruppen.
		Es gilt aber $\im \enbrace*{\exp (\Tmap_e G)} \supset U \supset \set*{e}$ für eine offene Umgebung von $e$ wegen dem Umkehrsatz und \cref{lem:129}.
		\item Es gilt $\exp(x)^{-1} = \exp(-x)$.
		\item Der Fluss eines linksinvarianten Vektorfeldes $X_v$ mit $X_v(g) = \enbrace*{\mathd L_g}_e \cdot v$ ist gegeben durch
		\[
			\enbrace*{R_{\exp(tv)}}_{t \in \mathbb{R}}
		\]
	\end{enumerate}
\end{bemerkung*}
% section 14 (end)

\section{Die adjungierte Darstellung} % (fold)
\label{sec:15}
Sei $G$ eine Liegruppe und $g \in G$ ein festes Gruppenelement. Betrachte die \Index{Konjugation}
\mapdef{i_g \colon G}{G}{\tilde{g}}{m \enbrace[\big]{m \enbrace*{g,\tilde{g}}, I(g)}= g \cdot \tilde{g} \cdot g^{-1}}{}
wobei bekanntermaßen $m(g,\tilde{g})= g \cdot \tilde{g}$ und $I(g)=g^{-1}$. 
Somit gilt $i_g = L_g \circ R_{g^{-1}} = R_{g^{-1}} \circ L_g$.
Wir hatten bereits gesehen, dass $i_g \colon G \to G$ ein Liegruppenhomomorphismus ist.
Folglich ist 
\[
	\Ad(g) := \enbrace*{\mathd i_g}_e \colon \Tmap_e G \longrightarrow \Tmap_eG = \mathfrak{g}
\]
ein Liealgebrenhomomorphismus.
Wir hatten auch gezeigt, dass aus $i(g_1 \cdot g_2) = i(g_1) \cdot i(g_2)$ die Identität 
\[
	\Ad(g_1 \cdot g_2) = \Ad(g_1) \circ \Ad(g_2)
\]
folgt (Beispiel nach \cref{lem:122}).

\begin{definition}[{name=[adjungierte Darstellung der Liegruppe]}]
	Sei $G$ eine Liegruppe.
	Dann nennt man 
	\[
		\Ad \colon G \to \GL(\mathfrak{g}) \qquad g \longmapsto \Ad(g)
	\]
	die \Index{adjungierte Darstellung} der Liegruppe $G$.
\end{definition}

Ist zum Beispiel $G$ abelsch, so ist $i_g = \id_G$ und es folgt ${\Ad(g)} = \id_{\mathfrak{g}}$ für alle $g \in G$.
Ist $G=S^3$, so wurde in den Übungen (Aufgabe 3, siehe \cref{sec:aufg3}) die adjungierte Darstellung von $G$ bestimmt:
\[
	\Tmap_e S^3 = \im \mathbb{H} = \Span_\mathbb{R} (i,j,k) =: \mathbb{R}^3
\]
Es gilt $\Ad(g)(x) = g \cdot x \cdot g^{-1} \in \mathbb{R}^3$.
Es wurde auch $\Im \enbrace*{\Ad|_{S^3}} = \SO(3)$ gezeigt.

\begin{definition}[{name=[adjungierte Darstellung der Liealgebra]}]
	Sei $G$ eine Liegruppe mit Liealgebra $\mathfrak{g}$.
	Dann bezeichnen wir mit 
	\[
		\ad_v \colon \mathfrak{g} \to \mathfrak{g} \qquad w \longmapsto \benbrace*{v,w}
	\]
	die \Index{adjungierte Darstellung} der Liealgebra $\mathfrak{g}$.
\end{definition}

Die Jacobi-Identität\index{Jacobi-Identität} 
\[
	\benbrace[\big]{X,\benbrace*{Y,Z}} + \benbrace[\big]{Z, \benbrace*{X,Y}} + \benbrace[\big]{Y, \benbrace*{Z,X}} =0
\]
für alle $X,Y,Z$ kann nun folgendermaßen beschrieben werden:
\[
	\ad_{\benbrace*{X,Y}} = \ad_X \circ \ad_Y - \ad_Y \circ \ad_X = \benbrace[\big]{\ad_X, \ad_Y}_0 \marginnote{Kommutator}
\]
Folglich ist $\ad \colon \enbrace*{\mathfrak{g}, \benbrace*{\cdot ,\cdot }} \to \enbrace[\big]{\mathfrak{gl}(\mathfrak{g}), \benbrace*{\cdot ,\cdot }_0}$
ein Liealgebrenhomomorphismus.

\begin{lemma}[{name=[Eigenschaften von $\Ad$ und $\ad$]},label=lem:153]
	Sei $G$ eine Liegruppe.
	Dann gilt
	\begin{enumerate}[(1)]
		\item $\enbrace*{\mathd \Ad}_{e} = \ad$
		\item $i_g \enbrace[\big]{\exp(v)} = \exp \enbrace[\big]{\Ad(g)v}$
		\item $\Ad \enbrace[\big]{\exp(v)} = e^{\ad_v} = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(\ad_v)^k}{k!} \colon \mathfrak{g} \to \mathfrak{g}$
		\item Ist $G$ zusammenhängend, so gilt $Z(G) = \ker (\Ad)$
	\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}[(1)]
		\item Erinnerung: Ist $M^n$ eine differenzierbare Mannigfaltigkeit, $p \in M^n$ ein Punkt, $X,Y$ glatte Vektorfelder und $\enbrace*{\psi_t}_{\abs*{t}<\varepsilon}$ lokaler Fluss von $X$ in einer Umgebung von $p$.
		Dann gilt
		\[
			\benbrace*{X,Y}(p) = \diffd{}{t}\Big|_{t=0} \enbrace*{\mathd \psi_{-t}}_{\psi_t(p)} Y \enbrace[\big]{\psi_t(p)}
		\]
		Dies ist die \Index{Lie-Ableitung} von $Y$ entlang $X$. 
		Es folgt für alle $v,w \in \mathfrak{g}$
		\begin{align}
			\enbrace[\big]{\mathd \enbrace*{\Ad}_{e} \cdot v} (w) = \diffd{}{t}\Big|_{t=0} \!\Ad \enbrace[\big]{\exp(tv)}(w) &= \diffd{}{t}\Big|_{t=0} \enbrace*{\mathd R_{\exp(-tv)}}_{\exp{tv}} \cdot  \enbrace*{\mathd L_{\exp tv}}_{e} \cdot w \\
			&= \diffd{}{t}\Big|_{t=0} \enbrace*{\mathd R_{\exp(-tv)}}_{\exp{tv}} \cdot X_w \enbrace[\big]{\exp(tv)} \\
			&= \benbrace*{X_v,X_w}(e)  = \benbrace*{v,w}_{\mathfrak{g}} \\
			&= \ad_v(w)
		\end{align}
		Dabei haben wir benutzt, dass der Fluß von $X_v$ gegeben ist durch $R_{\exp(tv)}$.
		\item Folgt direkt aus \autoref{lem:143} (3).
		\item Folgt ebenfalls direkt aus \autoref{lem:143} (3).
		\item Zur Inklusion $Z(G) \subseteq ker (\Ad)$: Ist $g \in Z(g)$, so ist $i_g = {\id_G} $ und es folgt sofort $\Ad(g)=\id$.
		
		Es gelte andersrum $\Ad(g) = \id_{\mathfrak{g}}$.
		Dann sind $i_g, \id_G \colon G \to G$ Liegruppenhomomorphismen mit $\enbrace*{\mathd i_g}_e = (\mathd\id_G)_e$.
		Da $G$ zusammenhängend ist, folgt aus \autoref{kor:126} $i_g=\id_G$ und es folgt $g \in Z(G)$.\qedhere 
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\begin{beispiel*}[{name=[Adjungierte Darstellung der allgemeinen linearen Gruppe]}]
	Betrachte $G= \GL(n,\mathbb{R})$.
	Dann gilt
	\[
		\begin{array}{ll}
			i_A(\tilde{A}) = A \cdot \tilde{A} \cdot A^{-1} \quad & \tilde{A} \in \GL(n,\mathbb{R}) \\
			\Ad(A)(B) = A \cdot B \cdot A^{-1} & B \in \Mat(n,\mathbb{R}) \\
			\ad_v(W) = V \cdot W + W (-V) = \benbrace*{V,W}_0 \quad 
		\end{array}
	\]
\end{beispiel*}

\begin{lemma}[label=lem:154,{name=[über abelsche Liegruppen, Normalteiler und das Zentrum]}]
	Sei $G$ eine zusammenhängende Liegruppe. Dann gilt
	\begin{enumerate}[1)]
		\item $G$ ist abelsch genau dann, wenn $\Tmap_e G = \mathfrak{g}$ abelsch ist.
		\item $G$ ist genau dann abelsch, wenn $G \cong T^k \times \mathbb{R}^{n-k}$.
		\item Ist $H$ eine zusammenhängende Untergruppe von $G$, so ist $H$ Normalteiler genau dann, wenn $\mathfrak{h} = \Tmap_e H$ Ideal von $\mathfrak{g}$ ist, das heißt wenn $\benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{h}} \subset \mathfrak{h}$ gilt.
		\item Das Zentrum $Z(G)$ ist Lieuntergruppe von $G$ mit 
		\[
			\Tmap_e Z(G) = Z(\mathfrak{g}) = \set*{v \in \mathfrak{g} \given \ad_v =0}
		\]
		\item Ist $H$ eine Lieuntergruppe von $G$, so ist die Einschränkung der adjungierten Darstellung von $G$ auf $H$ gerade die adjungierte Darstellung von $H$.
	\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}[1)]
		\item Sei $G$ abelsch. Dann gilt $i_g=\id_G$, also $\Ad(g) = \id_{\mathfrak{g}}$ für alle $g \in G$ und es folgt $\ad_v=0$. Damit ist auch die Lieklammer trivial und $\mathfrak{g}$ ist abelsch.
		
		Sei andersrum $\mathfrak{g}$ abelsch: Dann ist $\ad_v=0$ für alle $v \in \mathfrak{g}$. Es gilt $\id_{\mathfrak{g}} = e^{\ad_v} = \Ad \enbrace*{\exp(v)}$ und es folgt $\Ad(g) = \id_{\mathfrak{g}} $ für alle $g \in G$.
		\[
			i_g \enbrace[\big]{\exp(v)} =  g \exp(v) g^{-1} = \exp \enbrace[\big]{\Ad(g)v} = \exp(v)
		\]
		Somit ist $G$ abelsch.
		\item Da $G$ abelsch ist, ist $\mathfrak{g}$ abelsch und somit ist $\exp \colon (\Tmap_eG,+) \to (G,\cdot )$ ein Liegruppenhomomorphismus (wenn die Lieklammer verschwindet gilt die Funktionalgleichung, siehe \cref{sec:funktionalgleichung}).
		Somit ist $\exp \colon \Tmap_e G \to G$ eine Überlagerung und $\Gamma := \exp^{-1}(e)$ eine diskrete Untergruppe von $(\Tmap_e G,+)$.\marginnote{Gitter}
		Somit existieren $v_1, \ldots, v_k \in \mathfrak{g}$ mit
		\[
			\Gamma = \set*{\sum\nolimits_{i=1}^{k} \lambda_i v_i \given \lambda_i \in \mathbb{Z}} \cong \mathbb{Z}^k
		\]
		Sei $V := \Span_\mathbb{R}(v_1,\ldots ,v_k)$ und $V^\bot$ ein Komplement von $V$ in $\mathfrak{g}$.
		Es gilt also $\mathfrak{g} = V \oplus V^\bot$ (beide Grenzfälle sind möglich).
		Es ist nun \enquote{klar}, dass 
		\[
			\exp(V) = T^k
		\]
		und $\exp(V^\bot) = \mathbb{R}^{n-k}$ gilt. 
		Damit folgt die Behauptung.
		\item Sei $H$ ein zusammenhängender Normalteiler von $G$, das heißt es gilt $g H g^{-1} \subset H$ für alle $g \in G$.
		Es folgt $i_g(H) \subset H$ und damit auch $\Ad(g)(\Tmap_eH) \subset \Tmap_eH$ für alle $g \in G$.
		Damit gilt auch $\ad_v(\Tmap_e H) \subset \Tmap_e H$, also $\benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{h}}\subset \mathfrak{h}$.
		
		Ist umgekehrt $\mathfrak{h} = \Tmap_e H$ ein Ideal von $\mathfrak{g}$, so gilt $\ad_v(\mathfrak{h}) \subset \mathfrak{h}$ für alle $v \in \mathfrak{g}$.
		Dann gilt auch $\Ad \enbrace*{\exp (v)}(\mathfrak{h}) = e^{\ad_v}(\mathfrak{h}) \subset \mathfrak{h}$.
		Damit gilt auch $\Ad(g)(\mathfrak{h}) \subset \mathfrak{h}$ für alle $g \in G$.
		\begin{align}
			H \ni \exp_G \enbrace[\big]{\Ad(g)(w)} \StackText{\ref{lem:153}}{=} i_g \enbrace[\big]{\exp(w)}= g \cdot \exp(w) \cdot g^{-1} 
		\end{align}
		für alle $g \in G$ und $w \in \mathfrak{h}$.
		Damit ist $H$ ein Normalteiler.
		\item Nach \autoref{satz:1210} genügt es zu zeigen, dass $Z(G)$ abgeschlossen ist, um zu beweisen, dass $Z(G)$ eine Lieuntergruppe ist.
		Betrachte $\varphi \colon G \to G$, $g \mapsto g h g^{-1}$ für ein festes $h \in G$. 
		Dann ist $Z(\set*{h}) = \varphi^{-1}(\set*{h})$, also sind Zentralisatoren\index{Zentralisator} als Schnitte von Mengen der Form $Z(\set*{h})$ abgeschlossen. 
		Insbesondere ist das Zentrum abgeschlossen.
		
		Bezüglich der Gleichung: $Z(\mathfrak{g}) = \set*{v \in \mathfrak{g} \given \ad_v =0}$ gilt per Definition.
		Nach \autoref{lem:153} (4) gilt $Z(G) = \ker \Ad$.
		Nach \autoref{lem:143} (4) enthält $\Tmap_e Z(G)$ genau die Elemente aus $\mathfrak{g}$ mit $\exp(tv) \in Z(G)$ für alle $t \in \mathbb{R}$.
		Damit folgt
		\[
			 \id_{\mathfrak{g}}=\Ad (\exp tv) =  e^{\ad_{tv}}
		\]
		was äquivalent zu $\ad_{tv}=0$ ist.
		\item Sei $\iota \colon H \hookrightarrow G$ die Inklusion.
		Für $h \in H$ und $v \in \mathfrak{h}$ gilt
		\[
			(\mathd \iota)_{e_H} \enbrace[\big]{\Ad_H(h)v} = \enbrace[\big]{\mathd(\iota \circ i_h)}_{e_H} v=\enbrace[\big]{\mathd(i_h \circ \iota)}_{e_H} = (\mathd i_h)_{e_G} v = \Ad_G(h) v
		\]
		Hier fließt ein, dass $\mathd \iota$ injektiv ist.\qedhere
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\begin{frage}[{name=[Sind Normalteiler abgeschlossen?]}]
	Wann sind Normalteiler abgeschlossene Untergruppen?
	Beispielsweise ist für $r$ irrational
	\[
		S^1_r = \set*{\enbrace*{e^{i \varphi}, e^{i r \varphi}} \in T^2}
	\]
	ein Normalteiler, aber $\overline{S^1_r}=T^2$ und $S^1_r$ damit nicht abgeschlossen.
\end{frage}
% section 15 (end)

\section{Automorphismen von Liegruppen} % (fold)
\label{sec:16}
\begin{definition}[{name=[Automorphismen und Derivationen]}]
	Sei $\mathfrak{g}$ eine Liealgebra.
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Man nennt einen linearen Isomorphismus $A \colon \mathfrak{g} \to \mathfrak{g}$, der gleichzeitig ein Liealgebrenhomomorphismus ist, also
		\[
			A \benbrace*{x,y} = \benbrace*{Ay,Ay}
		\]
		für alle $x,y \in \mathfrak{g}$ erfüllt, einen \Index{Automorphismus} der Liealgebra $\mathfrak{g}$.
		Die Menge der Automorphismen bezeichnen wir mit $\Aut(\mathfrak{g}) \subset \GL(\mathfrak{g})$.
		\item Eine lineare Abbildung $A \colon \mathfrak{g} \to \mathfrak{g}$ nennt man \Index{Derivation}, falls 
		\[
			A \benbrace*{x,y} = \benbrace*{Ax,y} + \benbrace*{x,Ay}
		\] 
		für alle $x,y \in \mathfrak{g}$ gilt. Bezeichnung: $\Der(\mathfrak{g}) \subset \End(\mathfrak{g})$.
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{proposition}[label=prop:162,{name=[Automorphismen sind Liegruppe, Derivationen die zugehörige Liealgebra]}]
	Sei $\mathfrak{g}$ eine Liealgebra.
	Dann ist $\Aut(\mathfrak{g})$ eine abgeschlossene Lieuntergruppe von $\GL(\mathfrak{g})$ mit Liealgebra $\Der(\mathfrak{g})$
\end{proposition}
\begin{beweis}
	Ist $A$ ein Automorphismus von $(\mathfrak{g},[\cdot ,\cdot ])$, so gilt für alle $x,y \in  \mathfrak{g}$
	\[
		A \benbrace[\big]{x,y} = \benbrace[\big]{A x, A y}
	\]
	Man überlegt sich nun leicht, dass $\Aut(\mathfrak{g})$ deshalb eine abgeschlossene Untergruppe und daher eine Lieuntergruppe von $\GL(\mathfrak{g})$ ist.
	Sei nun $A(t)\big|_{t \in (-\varepsilon,\varepsilon)}$ eine differenzierbare Kurve von Automorphismen mit $A(0) = {\id_{\mathfrak{g}}}$.
	Differenzieren der Identität
	\(
		A(t) \benbrace*{x,y} = \benbrace*{A(t) x, A(t) y}
	\)
	in $t=0$ liefert wegen den Produktregel
	\[
		A'(0) \benbrace[\big]{x,y} = \benbrace[\big]{A'(0) x,y} + \benbrace[\big]{x, A'(0)y}
	\]
	Also ist $A'(0) \in \Der(\mathfrak{g})$.
	Sei umgekehrt $V \in \Der(\mathfrak{g})$.
	Wir müssen zeigen, dass die Integralkurve $e^{t V}$, die a priori in $\GL(\mathfrak{g})$ liegt, tatsächlich in $\Aut(\mathfrak{g})$ liegt.
	Dann gilt\marginnote{$V \in \Der(\mathfrak{g}) \Rightarrow e^{tV} \in \GL(\mathfrak{g})$}
	\begin{align}
		\diffd{}{t}\Big|_{t=t_0} e^{-tV} \benbrace*{e^{tV}x, e^{tV}y} &= - e^{t_0 V} V \benbrace*{e^{t_0 V} x, e^{t_0 V} y} + e^{t_0 V} \benbrace*{V e^{t_0 V} x, e^{t_0 V} y} + e^{t_0 V} \benbrace*{e^{t_0 V} x , V e^{t_0 V} y} \\[-1em]
		\shortintertext{mit $z := e^{t_0 V} x$ und $w := e^{t_0 V}y$}
		&= - e^{t_0 V} \enbrace[\big]{V \benbrace*{z,w} - \benbrace*{Vz,w} - \benbrace*{z,Vw}} \stackrel{V \in \Der(\mathfrak{g})}{=\joinrel=\joinrel=} 0
	\end{align}
	Somit ist wegen $e^{tV}={\id}$ für $t_0=0$
	\[
		e^{-tV} \benbrace*{e^{tV}x, e^{tV}y} \equiv \benbrace[\big]{x,y}
	\]
	für alle $t \in (-\varepsilon,\varepsilon)$.
	Wir erhalten also $\benbrace*{e^{tV}x, e^{tV}y}= e^{tV}\benbrace[\big]{x,y}$ und damit $e^{tV} \in \Aut(\mathfrak{g})$.
\end{beweis}

Aus \autoref{prop:162} folgt, dass $\Ad \colon G  \to \Aut(\mathfrak{g})$, $g \mapsto \Ad(g)$ ein Liegruppenhomomorphismus ist. 
Damit ist $\ad \colon \mathfrak{g} \to \Der(\mathfrak{g})$, $v \mapsto \ad_v$ ein Liealgebrenhomomorphismus.
Insbesondere gilt sogar $\ad_v \in \Der(\mathfrak{g})$ für alle $v \in \mathfrak{g}$ aufgrund der Jacobi-Identität.

\begin{definition}[{name=[innere Derivationen und innere Automorphismen]}]
	Sei $\mathfrak{g}$ eine Liealgebra
	\begin{enumerate}[1)]
		\item Eine Derivation $A \in \Der(\mathfrak{g})$ nennt man \Index{innere Derivation}, falls $v \in \mathfrak{g}$ existiert mit $A = \ad_v$.
		Wir schreiben 
		\[
			\intAlg(\mathfrak{g}) \coloneqq \set[\big]{\ad_v \given v \in \mathfrak{g}}
		\] 
		\item Wir bezeichnen mit $\Int(\mathfrak{g}) \subset \Aut(\mathfrak{g})$ die zusammenhängende Lieuntergruppe\marginnote{nach \autoref{satz:125}} von $\Aut(\mathfrak{g})$ mit Liealgebra $\intAlg(\mathfrak{g})$.
		Elemente in $\Int(\mathfrak{g})$ nennt man \Index{innere Automorphismen}.
	\end{enumerate}
\end{definition}

Ist $G$ eine zusammenhängende Liegruppe, so gilt $\Ad(G) = \Int(\mathfrak{g})$, denn $\Ad \enbrace*{\exp v} = e^{\ad_{v}}$ impliziert, dass beide in einer Umgebung von $e$ übereinstimmen und somit die gleiche Liealgebra $\intAlg(\mathfrak{g})$ haben.
% sowohl $\Ad(G)$ also auch $\Int(\mathfrak{g})$ sind Lieuntergruppen von $\Aut(\mathfrak{g})$ mit Liealgebra $\intAlg(\mathfrak{g})$.

\begin{beispiel*}[{name=[Automorphismen einer abelsche Liealgebra]}]
	Ist $\mathfrak{t}$ eine abelsche Liealgebra, so ist jeder Isomorphismus $A \colon \mathfrak{t} \to \mathfrak{t}$ ein Automorphismus.
	Nichttriviale innere Automorphismen existieren in diesem auch nicht.
\end{beispiel*}

\begin{lemma}[{name=[Adjungierte Darstellung surjektiv auf innere Automorphismen (zusammenhängend)]},label=lem:164]
	Sie $G$ eine zusammenhängende Liegruppe mit Liealgebra $\mathfrak{g}$.
	Dann ist $\Ad \colon G \to \Int(\mathfrak{g})$ ein surjektiver Gruppenhomomorphismus mit Kern $Z(G)$.
	Es gilt also
	\[
		\Int(\mathfrak{g}) \cong \sfrac{G}{Z(G)} \quad \text{ und } \quad \intAlg(\mathfrak{g}) = \mathfrak{g} \ominus Z(\mathfrak{g})
	\]
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Zur Surjektivität: Sei $V \in \Int(\mathfrak{g})$.
	Wir können $V= e^W$ für ein $W \in \intAlg(\mathfrak{g})$ annehmen.
	Weiter existiert nach Definition ein $w \in \mathfrak{g}$ mit $\ad_w = W$.
	Es folgt
	\[
		V = e^{\ad_w} \StackText{\ref{lem:153} (3)}{=\joinrel=\joinrel=} \Ad(\exp w)
	\]
	Weiter gilt $Z(G)= \ker \Ad$ bereits nach \autoref{lem:153} (4).
\end{beweis}

\begin{lemma}[label=lem:165,{name=[Menge der inneren Automorphismen ist Normalteiler]}]
	Sei $G$ eine zusammenhängende Liegruppe.
	Dann ist $\Int(\mathfrak{g})$ ein Normalteiler von $\Aut(\mathfrak{g})$.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Nach Definition ist $\Int(\mathfrak{g})$ zusammenhängend und nach \autoref{lem:154} (3) ist somit $\Int(\mathfrak{g})$ genau dann Normalteiler, wenn $\Tmap_e \Int(\mathfrak{g}) = \intAlg(\mathfrak{g})$ ein Ideal von $\Der(\mathfrak{g})= \aut(\mathfrak{g}) = \Tmap_e \Aut(\mathfrak{g})$ ist.
	Sei $L$ eine Derivation und $\ad_v \in \intAlg(\mathfrak{g})$.
	Dann gilt
	\begin{align}
		\benbrace[\big]{L,\ad_v}_0 (w) = \enbrace[\big]{L \circ \ad_v - \ad_v \circ L}(w) = L \benbrace*{v,w}- \benbrace*{v,Lw} \StackText{\ref{prop:162}}{=} \benbrace*{Lv, w} + \benbrace*{v,Lw} - \benbrace*{v,Lw} 
		= \ad_{Lv}(w)
	\end{align}
	Somit ist $\benbrace*{L, \ad_v} = \ad_{Lv} \in \intAlg(\mathfrak{g})$ für alle $L \in \Der(\mathfrak{g})$.
\end{beweis}

\begin{lemma}[{name=[zusammenhängender Normalteiler]}]
	Sei $G$ eine zusammenhängende, einfach zusammenhängende Liegruppe.
	Dann gilt: Ist $H$ ein zusammenhängender Normalteiler von $G$, so ist $H$ eine abgeschlossene Untergruppe.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Nach \autoref{lem:154} (3) ist $\mathfrak{h} \coloneqq \Tmap_e H$ ein Ideal von $\mathfrak{g}$.
	Wir bezeichnen mit $\mathfrak{k} \coloneqq \sfrac{\mathfrak{g}}{\mathfrak{h}}$ die Quotientenliealgebra(!) und mit $K$ die einfach zusammenhängende Liegruppe mit Liealgebra $\mathfrak{k}$.
	Der Liealgebrenhomomorphismus $\psi \colon \mathfrak{g} \to \mathfrak{k}$, $v \mapsto [v]$ kann zu einem Liegruppenhomomorphismus $\phi$ \enquote{fortgesetzt} werden (nach \autoref{lem:134}, da $G$ einfach zusammenhängend).
	Somit ist $\ker \phi$ eine abgeschlossene Untergruppe von $G$ mit Liealgebra $\ker \psi= \mathfrak{h}= \Tmap_e H$.
	Es folgt $H= \ker (\phi)$, das heißt $H$ ist abgeschlossen.
\end{beweis}

Achtung! $S^1_r \subset T^2 = S^1 \times S^1$ ist Normalteiler mit $\overline{S^1_r}= T^2$, die Eigenschaft einfach zusammenhängend zu sein, ist also von zentraler Wichtigkeit.

\begin{definition}[{name=[Killingform]}]
	Sei $\mathfrak{g}$ eine Liealgebra (über $\mathbb{R}$ oder $\mathbb{C}$).
	Dann nennt man 
	\mapdef{\mathcal{B} \colon \mathfrak{g} \times \mathfrak{g}}{\mathbb{K}}{(v,w)}{\tr_{\mathfrak{g}} \enbrace*{{\ad_v} \circ {\ad_w}}}{}
	die \Index{Killingform} von $\mathfrak{g}$.
\end{definition}

\begin{beispiel*}[{name=[spezielle orthogonale Gruppe]}]
	Wir betrachten $G=\SO(n)$.
	Dann ist 
	\[
		\mathfrak{so}(n) = \Tmap_e\SO(n) = \set*{V \in \Mat(n,\mathbb{R}) \given V^T=-V}
	\]
	Wir führen nun folgende Identifikation der Basisvektoren durch
	\[
		\begin{psmallmatrix}
			0 & & 1 \\
			& \ddots & \\
			-1 & & 0
		\end{psmallmatrix} \,\longleftrightarrow\, e_i \wedge e_j \in \Lambda^2(\mathbb{R}^n)
	\]
	wobei $i > j$ und $-1$ an der Stelle $(i,j)$ steht, $1$ an der Stelle $(j,i)$.
	Versieht man $\mathfrak{g} = \mathfrak{so}(n)$ mit dem Skalarprodukt
	\[
		\skal*{v}{w} = - \frac{1}{2}  \cdot \tr(v \cdot w) = \frac{1}{2} \tr(v^T \cdot w)
	\]
	und $\Lambda^2(\mathbb{R}^n)$ mit dem Standardskalarprodukt\marginnote{$(e_1,\ldots ,e_n)$ ONB von $\enbrace*{\mathbb{R}^n, \skal*{\cdot}{\cdot}_{\mathrm{std}}}$}, so ist
	\[
		e_1 \wedge e_2, e_1 \wedge e_3, \ldots , e_1 \wedge e_n, \quad  e_2 \wedge e_3, \ldots , e_{n-1} \wedge e_n
	\]
	ONB von $\enbrace*{\Lambda^2(\mathbb{R}^n), \skal*{\cdot}{\cdot}_{\mathrm{std}}}$, so ist obiger Isomorphismus eine Isometrie (!).
	Eine kurze Rechnung zeigt, dass\marginnote{jeweils wenn alle Indizes verschieden sind}
	\[
		\benbrace[\big]{e_i \wedge e_j , e_j \wedge e_k} = - e_i \wedge e_k \qquad \benbrace[\big]{e_i \wedge e_j, e_k \wedge e_l}= 0
	\]
	gilt.
	Wir erhalten für eine ONB $\set*{b_1, \ldots ,b_N}$ von $\mathfrak{so}(n)$, $N=\frac{1}{2}(n-1)n$
\end{beispiel*}


\todo{RevChap 1}
\begin{align}
	\mathcal{B}(v,w) = \tr \enbrace*{\ad_v \circ \ad_w} &= \sum_{i=1}^{N} \skal[\big]{(\ad_v \circ \ad_w)(b_i)}{b_i}_{\mathfrak{so}(n)} \\
	&\stackrel{!}{=} -\sum_{i<j} \skal*{ \benbrace*{w,e_i \wedge e_j}}{ \benbrace*{v, e_i \wedge e_j}} = - \ad_v
\end{align}
Somit ist $\mathcal{B}(e_k \wedge e_l, e_k \wedge e_k)=-2(n-2)$ und für $\set*{k,l} \neq \set*{\tilde{k},\tilde{l}}$
\[
	\mathcal{B} \enbrace*{e_k \wedge e_l, e_{\tilde{k}} \wedge e_{\tilde{l}}} =0
\]

\begin{beispiel*}[{name=[triviale Killingform trotz nicht abelscher Liealgebra]}]
	Die Killingform $\mathcal{B}$ einer Liealgebra $\mathfrak{g}$ kann aber auch Null sein, ohne dass $\mathfrak{g}$ abelsch ist: Betrachte
	\[
		H \coloneqq \set*{\begin{pmatrix}
			1 & 0 & 0 \\
			\alpha & 1 & 0 \\
			\beta & \gamma & 1
		\end{pmatrix} \given \alpha,\beta,\gamma \in \mathbb{R}}
	\]
	$H$ ist eine Untergruppe von $\GL(3,\mathbb{R})$ mit Liealgebra
	\[
		\mathfrak{h} = \set*{\begin{pmatrix}
			0 & 0 & 0 \\
			x & 0 & 0 \\
			y & z & 0
		\end{pmatrix} \given x,y,z \in \mathbb{R}}
	\]
	Wir setzen 
	\[
		e_1 \coloneqq \begin{pmatrix}
			0 & 0 & 0 \\
			1 & 0 & 0 \\
			0 & 0 & 0
		\end{pmatrix} \quad 
		e_2 \coloneqq \begin{pmatrix}
			0 & 0 & 0 \\
			0 & 0 & 0 \\
			0 & 1 & 0
		\end{pmatrix} \quad 
		e_3 \coloneqq \begin{pmatrix}
			0 & 0 & 0 \\
			0 & 0 & 0 \\
			1 & 0 & 0
		\end{pmatrix}
	\]
	Dann gilt $\benbrace*{e_i,e_3} = 0$ für $i=1,2,3$.
	Aber $\benbrace*{e_1,e_2}=-e_3$.
	Somit ist (bezüglich der Basis $(e_1,e_2,e_3)$)
	\[
		\ad_{e_1} = \begin{pmatrix}
			0 & 0 & 0 \\
			0 & 0 & 0 \\
			0 & -1 & 0
		\end{pmatrix} \quad 
		\ad_{e_2} = \begin{pmatrix}
			0 & 0 & 0 \\
			0 & 0 & 0 \\
			1 & 0 & 0 
		\end{pmatrix} \quad 
		\ad_{e_3} = \begin{pmatrix}
			0 & 0 & 0 \\
			0 & 0 & 0 \\
			0 & 0 & 0
		\end{pmatrix}
	\]
	Es gilt nun aber
	\[
		\ad(e_i) \cdot \ad(e_j) = \begin{pmatrix}
			0 & 0 & 0 \\
			0 & 0 & 0 \\
			0 & 0 & 0
		\end{pmatrix}
	\]
	für alle $1 \le i,j \le 3$ und somit ist $\mathcal{B}=0$.
	Die Gruppe $H$ heißt \Index{Heisenberggruppe}.
\end{beispiel*}

\begin{lemma}[label=lem:168,{name=[Verhalten Killingform mit Automorphismen]}]
	Sei $\mathfrak{g}$ eine Liealgebra mit Killingform $\mathcal{B}$.
	Dann gilt
	\begin{enumerate}[1)]
		\item $\mathcal{B}(Av,Aw) = \mathcal{B}(v,w)$ für alle $v,w \in \mathfrak{g}$ und jeden Automorphismus $A$ von $\mathfrak{g}$.
		\item $\mathcal{B}(Lv,w) + \mathcal{B}(v,Lw) =0$ für alle $v,w \in \mathfrak{g}$ und jede Derivation $L$ von $\mathfrak{g}$.
	\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Beide Formeln lassen sich leicht nachrechnen:
	\begin{enumerate}[1)]
		\item Sei $A \in \Aut(\mathfrak{g})$.
		Dann gilt 
		\[
			\ad_{Av}(w) = \benbrace*{Av,w} = \benbrace*{Av,A (A^{-1}w)} = A \benbrace*{v,A^{-1} w} = \enbrace*{A \circ {\ad_v} \circ A^{-1}}(w)
		\]
		Somit ist
		\begin{align}
			\mathcal{B}(Av,Aw) =\tr \enbrace*{\ad_{Av} \circ \ad_{Aw}} &= \tr \enbrace*{A \circ {\ad_v} \circ A^{-1} \circ A \circ {\ad_w} \circ A^{-1}} \\
			&= \tr \enbrace*{{\ad_v} \circ {\ad_w}} = \mathcal{B}(v,w)
		\end{align}
		\item Ist $L$ eine Derivation von $\mathfrak{g}$, so ist $e^{tL} \in \Aut(\mathfrak{g})$ für alle $t \in \mathbb{R}$.
		Nach 1) erhalten wir für alle $v,w \in \mathfrak{g}$
		\[
			\mathcal{B}(v,w) \equiv \mathcal{B}\enbrace*{e^{tL}v, e^{tL}w} 
		\]
		Differenzieren in $t=0$ liefert $0= \mathcal{B} \enbrace*{Lv,w} + \mathcal{B}(v,Lw)$ wie gewünscht.\qedhere
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\begin{lemma}[label=lem:169,{name=[Kern der Killingform ist Ideal]}]
	Sei $\mathfrak{g}$ eine Liealgebra mit Killingform $\mathcal{B}$.
	Dann ist 
	\[
		\ker(\mathcal{B}) \coloneqq \set[\big]{v \in \mathfrak{g} \given \mathcal{B}(v,w)=0 \,\,\forall w \in \mathfrak{g}}
	\]
	ein Ideal von $\mathfrak{g}$
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Sei $v \in \ker \mathcal{B}$ und $w \in \mathfrak{g}$.
	Zu zeigen: $\benbrace*{v,w} \in \ker \mathcal{B}$.
	Sei $z \in \mathfrak{g}$ beliebig.
	Dann gilt 
	\[
		\mathcal{B} \enbrace[\big]{\benbrace*{v,w},z} = - \mathcal{B} \enbrace[\big]{\ad_w(v),z} \StackText{\ref{lem:168} 2)}{=\joinrel=} \mathcal{B} \enbrace[\big]{v, \ad_w(z)} \stackrel{v \in \ker \mathcal{B}}{=\joinrel=\joinrel=}0 
	\]
	Somit ist $\benbrace*{v,w} \in \ker \mathcal{B}$.
\end{beweis}

Wir werden später jeder Lie-Algebra $\mathfrak{g}$ zwei weitere Ideale zuordnen: Das \Index{Radikal} $\Rad(\mathfrak{g})$ und das \Index{Nilradikal} $\Nil(\mathfrak{g})$.
% section 16 (end)
% chapter 1 (end)

\chapter{Strukturresultate} % (fold)
\label{cha:2}
\section{Nilpotente und auflösbare Liegruppen} % (fold)
\label{sec:21}
Sei $\mathfrak{g}$ eine Liealgebra über $\mathbb{R}$ (oder $\mathbb{C}$)

\begin{definition}[{name=[aufsteigende Zentralreihe und absteigende Reihe]}]
	Sei $k \in \mathbb{N}$.
	Dann definieren wir
	\[
		\mathfrak{g}^k \coloneqq \benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}^{k-1}} \qquad \quad \mathfrak{g}_k \coloneqq \benbrace[\big]{\mathfrak{g}_{k-1},\mathfrak{g}_{k-1}}
	\] 
	wobei $\mathfrak{g}^0 \coloneqq \mathfrak{g}$ und $\mathfrak{g}_0 \coloneqq \mathfrak{g}$.
	Für Unterräume $V,W \subset \mathfrak{g}$ ist dabei $\benbrace*{V,W}$ die kleinste Unteralgebra von $\mathfrak{g}$, welche $\Span \set[\big]{\benbrace*{v,w} \given v \in V, w \in W}$ enthält.
\end{definition}

Sind $V,W$ Ideale von $\mathfrak{g}$, so gilt
\[
	\benbrace*{V,W} = \Span_\mathbb{K} \set[\big]{\benbrace*{v,w} \given v \in V, w \in W}
\]
denn $\benbrace[\big]{\benbrace*{v_1,w_1}, \benbrace*{v_2,w_2}} \in \Span_\mathbb{K} \set[\big]{\benbrace*{v,w} \given v \in V, w \in W}$ für $v_1,v_2 \in V$ und $w_1,w_2 \in W$.
Sind $V,W$ Ideale, so auch $\benbrace*{V,W}$, denn für alle $z \in \mathfrak{g}$ gilt
\begin{align}
	\benbrace[\big]{z, \benbrace*{v,w}} = - \benbrace[\big]{w, \benbrace*{z,v}} - \benbrace[\big]{v,\benbrace*{w,z}} \in \benbrace*{V,W}
\end{align}
Damit sind auch $\mathfrak{g}^k$ und $\mathfrak{g}_k$ Ideale von $\mathfrak{g}$. Es gilt $\mathfrak{g}^1= \benbrace*{\mathfrak{g}, \mathfrak{g}} \subseteq \mathfrak{g}^0 = \mathfrak{g}$ und weiter $\mathfrak{g}^k = \benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}^{k-1}} \subseteq \mathfrak{g}^{k-1}$ und somit erhalten wir eine Kette von Idealen
\[
	\mathfrak{g}^0 \supseteq \mathfrak{g}^1 \supseteq \mathfrak{g}^2 \supseteq \mathfrak{g}^3 \supseteq \ldots 
\]
Dies ist die \Index{absteigende Zentralreihe}. Analog erhält man die \Index{abgeleitete Reihe} (auch: \Index{derivierte Reihe})
\[
	\mathfrak{g}_0 \supseteq \mathfrak{g}_1 \supseteq \mathfrak{g}_2 \supseteq \mathfrak{g}_3 \supseteq \ldots 
\]

\begin{definition}[{name=[nilpotent und auflösbar]}]
	Eine Liealgebra $\mathfrak{g}$ nennt man
	\begin{itemize}
		\item \Index{nilpotent}, falls $\mathfrak{g}^k=0$ und $\mathfrak{g}^{k-1}\neq 0$ für ein $k \in \mathbb{N}$
		\item \Index{auflösbar}, falls $\mathfrak{g}_k=0$ und $\mathfrak{g}_{k-1} \neq 0$ für ein $k \in \mathbb{N}$  
	\end{itemize}
	Die obigen $k$ sind eindeutig bestimmt. 
	Man nennt $\mathfrak{g}$ dann $k$-Schritt nilpotent (auflösbar).
	Eine Liegruppe $G$ nennt man nilpotent (auflösbar), falls ihre Liealgebra $\Tmap_e G$ nilpotent (auflösbar) ist.
\end{definition}

\begin{beispiel*}[{name=[Heisenberggruppe ist nilpotent und auflösbar]}]
	Die Heisenberggruppe\index{Heisenberggruppe} ist $2$-Schritt nilpotent und auflösbar:
	\[
		\mathfrak{g}_1 = \mathfrak{g}^1 = \benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}} = \set*{\begin{psmallmatrix}
			0 & 0 & 0 \\
			0 & 0 & 0 \\
			w & 0 & 0
		\end{psmallmatrix} \given w \in \mathbb{R}}
	\]
	Somit ist offenbar $\mathfrak{g}^2 =\mathfrak{g}_2=0$.
	Nilpotenz und Auflösbarkeit müssen aber nicht immer übereinstimmen:
	Sei 
	\[
		\mathfrak{S} \coloneqq \set*{\begin{psmallmatrix}
			w_{11} & 0 & 0 \\
			w_{21} & w_{22} & 0 \\
			w_{31} & w_{32} & w_{33}
		\end{psmallmatrix} \given w_{ij} \in \mathbb{R}}
	\]
	Dann gilt $\mathfrak{S}_1= \benbrace*{\mathfrak{S},\mathfrak{S}}\stackrel{!}{=} \mathfrak{g}$ und weiter
	$\mathfrak{S}_2 = \benbrace*{\mathfrak{S}_1,\mathfrak{S}_1} = \benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}} = \mathfrak{g}^1$ und somit $\mathfrak{S}_3 = \benbrace*{\mathfrak{g}^1,\mathfrak{g}^1} =0$.
	Somit ist $\mathfrak{S}$ $3$-Schritt auflösbar.
	Man zeigt aber leicht, dass $\mathfrak{S}$ \emph{nicht} nilpotent ist.
\end{beispiel*}

\begin{lemma}[label=lem:213,{name=[Grundlegendes zu Nilpotenz und Auflösbarkeit]}]
	Sei $\mathfrak{g}$ eine Liealgebra nilpontent bzw. auflösbar in $k$ Schritten ist.
	Dann gilt:
	\begin{enumerate}[1),itemsep=0pt]
		\item Für alle $i \in \mathbb{N}$ gilt $\mathfrak{g}_i \subseteq \mathfrak{g}^i$, also impliziert nilpotent auflösbar.
		\item Für alle $i \in \mathbb{N}$ gilt: $\mathfrak{g}^i$ und $\mathfrak{g}_i$ sind Ideale.
		\item Ist $\mathfrak{g}$ nilpotent, so gilt $\mathfrak{g}^{k-1} \subset Z(\mathfrak{g})$.
		Ist $\mathfrak{g}$ auflösbar, so ist $\mathfrak{g}_{k-1}$ abelsch.
		\item Unteralgebren von nilpotenten (auflösbaren) Liealgebren sind nilpotent (auflösbar)
		\item Ist $\mathfrak{h}$ ein Ideal in $\mathfrak{g}$, so ist $\mathfrak{k} \coloneqq \sfrac{\mathfrak{g}}{\mathfrak{h}}$ nilpotent (auflösbar), falls $\mathfrak{g}$ nilpotent (auflösbar) ist.
		\item Sei 
		\[
			\begin{tikzcd}
				0 \rar & \mathfrak{h} \rar["\Psi"] & \mathfrak{k} \rar["\Phi"] & \mathfrak{g} \rar & 0
			\end{tikzcd}
		\]
		eine kurze exakte Sequenz von Liealgebren.
		Sind $\mathfrak{h}$ und $\mathfrak{g}$ auflösbar, so auch $\mathfrak{k}$.
		\item Sind $\mathfrak{h}, \mathfrak{k}$ nilpotente (auflösbare) Ideale von $\mathfrak{g}$, so ist $\mathfrak{h} + \mathfrak{k}$ ein nilpotentes (auflösbares) Ideal von $\mathfrak{g}$.
	\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}[1),itemsep=0pt]
		\item $\mathfrak{g}_0 = \mathfrak{g} = \mathfrak{g}^0$.
		Annahme $\mathfrak{g}_{i-1} \subseteq \mathfrak{g}^{i-1}$. Induktionsschritt:
		\[
			\mathfrak{g}_i = \benbrace[\Big]{\Underbrace{\mathfrak{g}_{i-1}}{\subseteq \mathfrak{g}}, \Underbrace{\mathfrak{g}_{i-1}}{\subseteq \mathfrak{g}^{i-1}}} \subseteq \benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}^{i-1}} = \mathfrak{g}^i
		\]
		\item Schon am Anfang dieses Abschnitts gezeigt.
		\item Es ist $0 = \mathfrak{g}^k = \benbrace*{\mathfrak{g}, \mathfrak{g}^{k-1}}$, also $\mathfrak{g}^{k-1} \subset Z(\mathfrak{g})$.
		Dass $\mathfrak{g}_{k-1}$ abelsch ist, folgt auch direkt aus $\benbrace[\big]{\mathfrak{g}_{k-1}, \mathfrak{g}_{k-1}}=0$.
		\item Auch klar: Da $\mathfrak{g}$ nilpotent ist, existiert $k$ mit $\mathfrak{g}^k =0$.
		Für ein Ideal $0 \neq \mathfrak{h}$ ist stets $\mathfrak{h}^i \subseteq \mathfrak{g}^i$ für alle $i$.
		Genauso ist $\benbrace*{\mathfrak{h}_{k-1}, \mathfrak{h}_{k-1}} \subseteq \benbrace*{\mathfrak{g}_{k-1}, \mathfrak{g}_{k-1}}$, also $\mathfrak{h}$ auch auflösbar, falls $\mathfrak{g}$ auflösbar ist.
		\item Auf der Quotientenliealgebra $\mathfrak{k} = \sfrac{\mathfrak{g}}{\mathfrak{h}}$ hatten wir die Lieklammer definiert durch
		\[
			\benbrace[\big]{v +\mathfrak{h}, w + \mathfrak{h}}_{\mathfrak{k}} \coloneqq \benbrace*{v,w}_{\mathfrak{g}} + \mathfrak{h} 
		\]
		Damit folgt sofort die Behauptung.
		\item Es seien $\mathfrak{h}$ und $\mathfrak{g}$ auflösbar. Per Induktion:
		Es gilt $\Phi(\mathfrak{k}) = \mathfrak{g}$ und\marginnote{da $\Phi$ surjektiv, ist $\Phi(\mathfrak{k}_i)$ ein Ideal} 
		\[
			\Phi(\mathfrak{k}_i) = \Phi \enbrace[\big]{\benbrace*{\mathfrak{k}_{i-1}, \mathfrak{k}_{i-1}}} = \benbrace[\big]{\Phi(\mathfrak{k}_{i-1}), \Phi(\mathfrak{k}_{i-1})}\StackText{I.V.}{\subseteq} \benbrace[\big]{\mathfrak{g}_{i-1}, \mathfrak{g}_{i-1}} = \mathfrak{g}_i
		\]
		Somit $\Phi(\mathfrak{k}_{i_0})=0$ für ein $i_0 \in \mathbb{N}$, da $\mathfrak{g}$ auflösbar ist.
		Damit ist $\mathfrak{k}_{i_0} \subset \ker \Phi = \im \Psi$. 
		Es gilt
		\[
			\mathfrak{k}_{i_0 +1} = \benbrace[\big]{\mathfrak{k}_{i_0}, \mathfrak{k}_{i_0}} \subseteq \benbrace[\big]{\Psi(\mathfrak{h}), \Psi(\mathfrak{h})} \subseteq \Psi \benbrace[\big]{\mathfrak{h},\mathfrak{h}} \subseteq \Psi(\mathfrak{h}_1)
		\]
		und 
		\[
			\mathfrak{k}_{i_0+2} = \benbrace[\big]{\mathfrak{k}_{i_0 +1}, \mathfrak{k}_{i_0 +1}} \subseteq \benbrace[\big]{\Psi(\mathfrak{h}_1), \Psi(\mathfrak{h}_1)} \subseteq \Psi \benbrace[\big]{\mathfrak{h}_1, \mathfrak{h}_1} = \Psi(\mathfrak{h}_2)
		\]
		Da $\mathfrak{h}$ auflösbar ist, folgt die Behauptung.
		\item Seien $\mathfrak{h}$, $\mathfrak{k}$ auflösbare Ideale.
		Die Sequenz
		\[
			\begin{tikzcd}
				0 \rar & \mathfrak{h} \rar & \mathfrak{h} + \mathfrak{k} \rar & \sfrac{\mathfrak{h} + \mathfrak{k}}{\mathfrak{h}} \rar & 0
			\end{tikzcd}
		\]
		ist exakt.
		Nach 6) reicht es zu zeigen, dass $\sfrac{\mathfrak{h} + \mathfrak{k}}{\mathfrak{h}}$ auflösbar ist: 
		Es ist $\sfrac{\mathfrak{h}+ \mathfrak{k}}{\mathfrak{h}} = \sfrac{\mathfrak{k}}{\mathfrak{h} \cap \mathfrak{k}}$ und $\mathfrak{h} \cap \mathfrak{k}$ ist ein Ideal.
		Da $\mathfrak{k}$ und $\mathfrak{h} \cap \mathfrak{k}$ auflösbare Ideale von $\mathfrak{g}$ sind, folgt aus 5), dass auch $\sfrac{\mathfrak{k}}{\mathfrak{h} \cap \mathfrak{k}}$ auflösbar ist.
		%  von $\mathfrak{g}$ und $\mathfrak{k}$.
		% Aus 5) folgt, dass $\sfrac{\mathfrak{k}}{\mathfrak{h} \cap \mathfrak{k}}$ auflösbar ist.
		
		Seien nun $\mathfrak{h}, \mathfrak{k}$ nilpotente Ideale von $\mathfrak{g}$.
		Dann sind auch $\mathfrak{h}^i$ und $\mathfrak{k}^i$ nilpotente Ideale von $\mathfrak{g}$.
		Es gilt
		\[
			\benbrace*{\mathfrak{g}, \mathfrak{h}^1} = \benbrace[\big]{\mathfrak{g}, \benbrace*{\mathfrak{h}, \mathfrak{h}}} \equiv \benbrace[\big]{\mathfrak{h}, \benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{h}}} \subset \mathfrak{h}^1
		\]
		Nun gilt \marginnote{mit $\mathfrak{h}^0=\mathfrak{g}$ und $\mathfrak{k}^0=\mathfrak{g}$}
		\(
			(\mathfrak{h} + \mathfrak{k})^1 = \benbrace[\big]{\mathfrak{h} + \mathfrak{k}, \mathfrak{h} + \mathfrak{k}} \subseteq \benbrace[\big]{\mathfrak{g},\mathfrak{h} + \mathfrak{k}} \subseteq \mathfrak{h} + \mathfrak{k} \subseteq \sum_{i=0}^{1} \mathfrak{h}^i \cap \mathfrak{k}^{1-i}
		\).
		Weiter ist 
		\[
			(\mathfrak{h} + \mathfrak{k})^2 = \benbrace*{\mathfrak{h} + \mathfrak{k},(\mathfrak{h} + \mathfrak{k})^1} \subseteq \benbrace*{\mathfrak{h} + \mathfrak{k}, \sum_{i=0}^{1} \mathfrak{h}^1 \cap \mathfrak{k}^{1-i} } \subseteq \sum_{i=0}^{2} \mathfrak{h}^i \cap \mathfrak{k}^{2-i}
		\]
		Induktiv folgt
		\[
			(\mathfrak{h} + \mathfrak{k})^\ell \subset \sum_{i=0}^{\ell} \mathfrak{h}^i \cap \mathfrak{k}^{\ell-i}
		\]
		und somit auch die Behauptung für ausreichend großes $\ell$.\qedhere
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\begin{beispiel*}[{name=[exakte Sequenzen und Auflösbarkeit]}]
	Hier ein paar weitere Beispiele zu Auflösbarkeit und Nilpotenz:
	\begin{itemize}[itemsep=1pt]
		\item Betrachte die Unteralgebra von $\mathfrak{gl}(n,\mathbb{K})$ der unteren Dreiecksmatrizen
		\[
			\mathfrak{0}(n,\mathbb{K}) = \set[\big]{A \in \Mat(n,\mathbb{K}) \given A_{ij}=0 \,\, \forall 1 \le i<j \le n}
		\]
		ist eine auflösbare Liealgebra mit $\mathfrak{0}(n,\mathbb{K})_n =0$, die \emph{nicht} nilpotent ist.
		\item Die Lieunteralgebra der strikten unteren Dreiecksmatrizen 
		\[
			\mathfrak{n}(n,\mathbb{K}) = \set[\big]{A \in \mathfrak{0}(n,\mathbb{K}) \given A_{ii}=0 \enspace i=1, \ldots ,n}
		\]
		ist eine nilpotente Liealgebra mit $\mathfrak{n}(n,\mathbb{K})_{n-1}=0$.
		\item Die Liealgebra 
		\[
			\mathfrak{g} = \set*{\begin{pmatrix}
				\alpha & \beta \\ 0 & 0
			\end{pmatrix} \given \alpha, \beta \in \mathbb{R}}
		\]
		ist auflösbar, aber nicht nilpotent, wie man leicht nachrechnet.
		Betrachte nun die exakte Sequenz
		\[
			\begin{tikzcd}[ampersand replacement=\&]
				0 \rar \& \lenbrace*{\begin{pmatrix}
					1 & 0 \\ 0 & 0
				\end{pmatrix}}_{\mathbb{R}} \rar \& \mathfrak{g} \rar \&
				\lenbrace*{\begin{pmatrix}
					0 & 1 \\ 0 & 0
				\end{pmatrix}}_{\mathbb{R}} \rar \& 0
			\end{tikzcd} 
		\]
		$1$-dimensionale Liealgebren sind abelsch und somit nilpotent, also auch die beiden \enquote{äußeren} Ideale.
		Damit ist \autoref{lem:213} 6) nicht richtig für nilpotente Algebren.
	\end{itemize}
\end{beispiel*}

\begin{definition}[{name=[Radikal und Nilradikal]},label=def:214]
	Sei $\mathfrak{g}$ eine Liealgebra.
	\begin{enumerate}[1),itemsep=0pt]
		\item Das \Index{Radikal} $\rad (\mathfrak{g})$ von $\mathfrak{g}$ ist das eindeutig bestimmte maximale auflösbare Ideal von $\mathfrak{g}$.\marginnote{für Existenz: Summen auflösbarer (nilpotenter) Ideale sind auflösbar (nilpotent)}
		\item Das \Index{Nilradikal} (oder \Index{Nilideal})  $\nil (\mathfrak{g})$ von $\mathfrak{g}$ ist das eindeutig bestimmte maximale nilpotente Ideal von $\mathfrak{g}$.
		\item Man nennt $\mathfrak{g}$ \bet{halbeinfach}\index{Liealgebra!halbeinfache}, falls $\rad(\mathfrak{g}) = \set*{0}$ ist.
		\item Man nennt $\mathfrak{g}$ \bet{reduktiv}\index{Liealgebra!reduktive}, falls $\nil(\mathfrak{g})= \set*{0}$ ist.
		\item Man nennt $\mathfrak{g}$ \bet{einfach}\index{Liealgebra!einfache}, falls $\set*{0}$ und $\mathfrak{g}$ die einzigen Ideale von $\mathfrak{g}$ sind und $\dim \mathfrak{g} > 1$ ist.
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{bemerkung*}[{name=[Charakterisierung von halbeinfach]}]
	\begin{itemize}
		\item Es ist $\nil(\mathfrak{g}) \subseteq \rad(\mathfrak{g}) \subseteq \mathfrak{g}$, da nilpotent auflösbar impliziert.
		\item Eine Liealgebra $\mathfrak{g}$ ist genau dann halbeinfach, wenn $\mathfrak{g}$ keine abelschen Ideale besitzt:
		
		Wenn $0\neq\mathfrak{k}$ ein abelsches Ideal ist, so ist $\rad(\mathfrak{g}) \neq 0$.
		Ist andersrum $\rad(\mathfrak{g})\neq 0$, so ist $\rad(\mathfrak{g})_{k-1}$ ein abelsches Ideal, falls $k$ die kleinste Zahl mit $\rad(\mathfrak{g})_k=0$ ist.
	\end{itemize}
\end{bemerkung*}

\begin{proposition}[{name=[Quotient mit Radikal ist stets halbeinfach]}]
	Sei $\mathfrak{g}$ eine Liealgebra.
	Dann ist $\overline{\mathfrak{g}} \coloneqq \sfrac{\mathfrak{g}}{\rad(\mathfrak{g})}$ halbeinfach.
\end{proposition}
\begin{beweis}
	Die Quotientenabbildung $\pi \colon \mathfrak{g} \to \overline{\mathfrak{g}}$ ist ein Liealgebrenhomomorphismus.
	Somit ist für jedes Ideal $\overline{\mathfrak{i}} \subset \overline{\mathfrak{g}}$ das Urbild $\mathfrak{i} = \pi^{-1}(\overline{\mathfrak{i}})$ ebenfalls ein Ideal:
	\[
		\benbrace*{\pi^{-1}(\overline{\mathfrak{i}}), \mathfrak{g}} \subset \pi^{-1}(\overline{\mathfrak{i}}) \iff \pi \enbrace*{\benbrace*{\pi^{-1}(\overline{\mathfrak{i}}), \mathfrak{g}}} \subset \overline{\mathfrak{i}}
	\]
	Weiter ist $\benbrace*{\overline{\mathfrak{i}}, \overline{\mathfrak{g}}} \subset \overline{\mathfrak{i}}$ ein Ideal und somit ist die Sequenz
	\[
		\begin{tikzcd}
			0 \rar & \rad(\mathfrak{g}) \rar & \pi^{-1}(\overline{\mathfrak{i}}) \rar &\overline{\mathfrak{i}} \rar & 0
		\end{tikzcd}
	\] 
	exakt.
	Ist also $\overline{\mathfrak{i}}$ ein auflösbares Ideal von $\overline{\mathfrak{g}}$, so ist nach \autoref{lem:213} 6) auch $\pi^{-1}(\overline{\mathfrak{i}})$ ein auflösbares Ideal von $\mathfrak{g}$.
	Aus der Maximalität von $\rad(\mathfrak{g})$ folgt $\overline{\mathfrak{i}}=0$.
\end{beweis}

\begin{satz}[{name={Levi-Malcev}},label=satz:216]
	Sei $\mathfrak{g}$ eine Liealgebra.
	Dann existiert eine bis auf innere Automorphismen eindeutige halbeinfache Liealgebra $\mathfrak{h} \subset \mathfrak{g}$ mit\marginnote{Vektorraumsumme, semidirektes Produkt von Liealgebren}
	\[
		\mathfrak{g} = \mathfrak{h} \oplus  \rad(\mathfrak{g})
	\]
\end{satz}

\begin{lemma}[label=lem:217,{name=[Lieunteralgebra als nilpotenten Elementen]}]
	Sei $\mathfrak{g} \subset \mathfrak{gl}(V)$ eine Lieunteralgebra bestehend aus nilpotenten Elementen, das heißt für alle $A \in \mathfrak{g}$ existiert ein $k \in \mathbb{N}$ mit $A^k=0$.
	Dann existiert ein Vektor $v \in V \setminus \set*{0}$ mit $A \cdot v = 0$ für alle $A \in \mathfrak{g}$.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Zunächst eine kurze Vorüberlegung: Sei $X \in \mathfrak{g}$. Dann ist $\ad_X(Y) = X Y -Y X$ und es gilt
	\begin{align}
		(\ad_X)^2(Y) &= X \enbrace*{X Y -YX} - \enbrace*{XY -YX}X = X^2 Y - 2XYX+ YX^2 \\
		(\ad_X)^3(Y) &= X \enbrace*{X^2 Y - 2XYX+ YX^2}- \enbrace*{X^2 Y - 2XYX+ YX^2}X
		= X^3 y - 3 X^2YX+3 XYX^2 - YX^3
	\end{align}
	Induktiv zeigt man: Gilt $X^k=0$, so folgt $(\ad_X)^{2k}=0$ (!).
	Wir beweisen nun die eigentlich Behauptung per Induktion nach $n = \dim \mathfrak{g}$.
	% Nur zur eigentlichen Behauptung: Per Induktion nach $n=\dim \mathfrak{g}$. 
	
	Für $n=1$ sei $A \in \mathfrak{g} \setminus \set*{0}$.
	Ist $A$ invertierbar, so auch $A^k$ für alle $k \in \mathbb{N}$, was im Widerspruch zur Nilpotenz von $A$ steht.
	Für den Induktionsschritt sei $\dim \mathfrak{g} = n+1$.
	Sei $\mathfrak{h}$ eine Unteralgebra maximaler Dimension (d.h. $\le n$) von $\mathfrak{g}$\marginnote{1-dimensionlae Unterräume sind Unteralgebren}.
	Wir werden nun zeigen, dass $\dim \mathfrak{h}=n$ ist.
	Wegen $\ad_X(\mathfrak{h}) \subset \mathfrak{h}$ für alle $X \in \mathfrak{h}$ können wir die adjungierte Darstellung auf dem Quotienten betrachten.
	Damit ist 
	\[
		\mathfrak{h}' = \set[\big]{\ad_X|_{\sfrac{\mathfrak{g}}{\mathfrak{h}}} \colon \sfrac{\mathfrak{g}}{\mathfrak{h}} \to \sfrac{\mathfrak{g}}{\mathfrak{h}} \given X \in \mathfrak{h}} \subset \mathfrak{gl}\enbrace*{\sfrac{\mathfrak{g}}{\mathfrak{h}}}
	\]
	eine Unteralgebra.
	Nach obiger Vorüberlegung sind die Elemente von $\mathfrak{h}'$ nilpotent.
	Wegen $\dim \sfrac{\mathfrak{g}}{\mathfrak{h}} \le n$ existiert nach Induktionsvorraussetzung $\overline{A} \in \sfrac{\mathfrak{g}}{\mathfrak{h}}$ mit $(\ad_X)|_{\sfrac{\mathfrak{g}}{\mathfrak{h}}}(\overline{A})=0$ für alle $X \in \mathfrak{h}$.
	% Wegen $\ad_X(\mathfrak{h}) \subset \mathfrak{h}$ für alle $X \in \mathfrak{h}$ gilt nach der Zerlegung aus \autoref{satz:216}
	% \[
	% 	\End(\mathfrak{g}) \ni \ad_X = \begin{pmatrix}
	% 		A_{11} & A_{12} \\ 0 & A_{22}
	% 	\end{pmatrix}
	% \]
	% Beobachtung: Es gilt
	% \[
	% 	\begin{pmatrix}
	% 		A_{11} & A_{12} \\ 0 & A_{22}
	% 	\end{pmatrix}^2 = \begin{pmatrix}
	% 		A_{11}^2 & * \\ 0 & A_{22}^2
	% 	\end{pmatrix}
	% \]
	% und so weiter.
	% Damit ist $\ad_X$ nilpotent und somit auch $\ad_X|_{\sfrac{\mathfrak{g}}{\mathfrak{h}}}$, was wegen $\ad_X(\mathfrak{h}) \subset \mathfrak{h}$ wohldefiniert ist.
	% Ferner gilt
	% \[
	% 	\benbrace*{\begin{pmatrix}
	% 		A_{11} & A_{12} \\ 0 & A_{22}
	% 	\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
	% 		B_{11} & B_{12} \\ 0 & B_{22}
	% 	\end{pmatrix}} = \begin{pmatrix}
	% 		\benbrace*{A_{11},B_{11}} & * \\ 0 & \benbrace*{A_{22},B_{22}}
	% 	\end{pmatrix}
	% \]
	% Somit ist
	% \[
	% 	\ad(\mathfrak{g}) = \set*{(\ad_X)\big|_{\sfrac{\mathfrak{g}}{\mathfrak{h}}} \given X \in \mathfrak{h}}
	% \]
	% eine nilpotente Unteralgebra von $\mathfrak{gl}(\sfrac{\mathfrak{g}}{\mathfrak{h}})$.\bigskip
	Somit existiert $A \in \mathfrak{g}$ mit 
	\begin{equation}
		\ad_X(A) \subset \mathfrak{h} \label{eq:217} \tag{*}
	\end{equation}
	für alle $X \in \mathfrak{h}$.
	Somit ist $\mathfrak{h} \oplus \langle A \rangle_\mathbb{R}$ eine Unteralgebra von $\mathfrak{g}$ (mit \eqref{eq:217} folgt $\benbrace*{\mathfrak{h},A}\subset \mathfrak{h}$).
	Da $\dim \mathfrak{h}$ maximal war, folgt $h \oplus \langle A \rangle_\mathbb{R} = \mathfrak{g}$ und somit auch $\dim \mathfrak{h}=n$.
	Obige Behauptung folgt.
	
	Zurück zur eigentlichen Induktion:
	Wir setzen
	\[
		W \coloneqq \set[\big]{v \in V \given X(v)=0 \,\, \forall\, X \in \mathfrak{h}}
	\]
	mit $\mathfrak{h} \subsetneq \mathfrak{g}$, $\dim \mathfrak{h}=n$ Unteralgebra.
	Da $\mathfrak{h}$ als Teilmenge von $\mathfrak{g}$ aus nilpotenten Elementen besteht, gilt nach Induktionsvorraussetzung $W \neq \set*{0}$.
	Der Endomorphismus $A \in \mathfrak{g} \subset \mathfrak{gl}(V)$ lässt $W$ invariant:
	\[
		0 = \Underbracket{\benbrace*{X,A}}{\mathclap{\in \mathfrak{h} \text{ nach \eqref{eq:217}}} }(w) = X \enbrace*{A(w)} - A \enbrace*{X(w)} = X (A(w))
	\]
	für alle $X \in \mathfrak{h}$ und $w \in W$. Damit ist $A(W)\subset W \subset V$.
	Wir schreiben nun mit $V= W \oplus W^\bot$
	\[
		A = \begin{pmatrix}
			A|_W & * \\ 0 & A|_{W^\bot}
		\end{pmatrix}
	\]
	Da $A|_W$ nilpotent ist, existiert ein Vektor $w \in W$ mit $A(w)=0$ und nach Definition von $W$ gilt $X(w)=0$ für alle $X \in \mathfrak{h}$.
	Wegen $\mathfrak{g} = \mathfrak{h} \oplus \langle A \rangle_\mathbb{R}$ folgt die Behauptung.
\end{beweis}

\begin{satz}[name={Engel},label=satz:218]
	Sei $\mathfrak{g} \subset \mathfrak{gl}(V)$ eine Unteralgebra bestehend aus nilpotenten Elementen.
	Dann existiert eine Basis von $V$, sodass 
	\[
		\mathfrak{g} \subset \mathfrak{n}(n,\mathbb{K})  
	\]
	gilt mit $n = \dim V$.
\end{satz}
\begin{beweis}
	Sei $v \in V \setminus \set*{0}$ mit $X(v)=0$ für alle $X \in \mathfrak{g}$ nach \autoref{lem:217}.
	Sei $\overline{V} \coloneqq \sfrac{V}{\langle v \rangle_\mathbb{R}}$.
	Wir setzen $X(\overline{w}) \coloneqq X(w) + \langle v \rangle_\mathbb{R}$.
	Dies ist wohldefiniert, wie man sich leicht überlegt.
	Wir erhalten eine Liealgebra $\overline{\mathfrak{g}} \subset \mathfrak{gl}(\overline{V})$ von nilpotenten Elementen(!).
	Dies bildet den Induktionsanfang.
	
	Nach Induktionsvoraussetzung existiert nun eine Basis $\overline{v}_2, \ldots , \overline{v}_{n} \in \overline{V}$ sodass $\overline{\mathfrak{g}} \subset \mathfrak{n}(n-1,\mathbb{K})$.
	Wir setzen $v_1 \coloneqq v$ und wählen Urbilder $v_2, \ldots ,v_n \in V$ von $\overline{v}_1, \ldots ,\overline{v}_n$.
	Es gilt für alle $X \in \mathfrak{g}$
	\[
		X(v_1) =0 \quad \text{ und } \quad X(v_2) \in \langle v_1 \rangle_\mathbb{R}
	\]
	denn sonst $X(v_2) = \alpha \cdot v_1 + w$ und $X(\overline{v}_2)=\overline{w}\neq 0$.
	So entsteht induktiv die gesuchte Basis.
\end{beweis}

\begin{korollar}[label=korr:219,{name=[Charakterisierung von Nilpotenz einer Liealgebra]}]
	Eine Liealgebra $\mathfrak{g}$ ist genau dann nilpotent, wenn 
	\[
		\ad(\mathfrak{g}) = \set[\big]{\ad_X \given X \in \mathfrak{g}} \subset \End(\mathfrak{g})
	\]
	eine nilpotente Unteralgebra von $\End(\mathfrak{g})$ ist.
\end{korollar}
\begin{beweis}
	Sei zunächst $\mathfrak{g}$ nilpotent und $X \in \mathfrak{g}$.
	Dann gilt $\ad_X(\mathfrak{g}^k) \subset \mathfrak{g}^{k+1}$.
	Somit ist $\ad_X$ nilpotent.
	
	Ist umgekehrt $\ad(\mathfrak{g}) \subset \End(\mathfrak{g})$ nilpotent, so existiert nach \autoref{satz:218} eine Basis $v_1, \ldots ,v_n$ von $\mathfrak{g}=V$ mit $\ad_X(v_i) \in V_{i-1} = \langle v_1 ,\ldots ,v_{i-1}\rangle_\mathbb{R}$ für alle $i=1,\ldots ,n$ und alle $X \in \mathfrak{g}$, dabei ist $V_0 \coloneqq \set*{0}$.
	Für $X_1, \ldots ,X_s, \tilde{X} \in \mathfrak{g}$ erhalten wir 
	\[
		 \benbrace[\Big]{X_1,  \benbrace[\big]{\ldots ,\benbrace*{X_s,\tilde{X}}}} \in \enbrace*{{\ad_{X_1}} \circ \ldots \circ {\ad_{X_s}}}(\mathfrak{g}) \subseteq V_{n-s}
	\]
	Da $V_0=0$ ist, ist $\mathfrak{g}$ nilpotent.
\end{beweis}

Hier noch eine weitere Folgerung aus dem Satz von Engel (\ref{satz:218}):

\begin{korollar}[{name=[Nilpotente Liealgebren als Unteralgebra der strikt unteren Dreiecksmatrizen]}]
	Eine nilpotente Liealgebra $\mathfrak{g}$ ist isomorph zu einer Unteralgebra von $\mathfrak{n}(n,\mathbb{K})$.
\end{korollar}
\begin{beweis}
	Aus dem Satz von Ado folgt, dass wir $\mathfrak{g} \subset \mathfrak{gl}(n,\mathbb{K})$ annehmen können. 
	Mit \autoref{satz:218} folgt dann die Behauptung.
\end{beweis}

Wir kommen nun zu auflösbaren Liealgebren und notieren die folgenden Aussagen ohne Beweise; diese sind ähnlich wie im nilpotenten Fall und in \citetitle{procesiLie} von \textcite{procesiLie} nachzuschlagen.

\begin{satz}[{name={Lie}},label=satz:2111]
	Sei $\mathfrak{g}$ eine komplexe Lieunteralgebra von $\mathfrak{gl}(V,\mathbb{C})=\End(V,\mathbb{C})$.
	Ist $\mathfrak{g}$ auflösbar, so existiert eine 1-Form $\lambda \colon \mathfrak{g} \to \mathbb{C}$ und ein Vektor $v \in V\setminus \set*{0}$ mit $A(v)= \lambda(A) \cdot v$ für alle $A \in \mathfrak{g} \subset \mathfrak{gl}(V,\mathbb{C})$ ($\mathfrak{g}$ nilpotent $\implies \lambda=0$).
\end{satz}

\begin{bemerkung*}[{name=[Gültigkeit des Satzes von Lie]}]
	Die Aussage ist nicht richtig im reellen Fall!
\end{bemerkung*}

\begin{korollar}[label=kor:2112,{name=[komplexe auflösbare Unteralgebra in Dreiecksmatrizen]}]
	Sei $\mathfrak{g} \subset \mathfrak{gl}(V,\mathbb{C})$ eine komplexe, auflösbare Liealgebra.
	Dann gilt $\mathfrak{g} \subset \mathfrak{o}(V,\mathbb{C})$.
\end{korollar}

\autoref{satz:2111} und \autoref{kor:2112} werden in \cite[Sec.~4.6.3]{procesiLie} bewiesen.
Aus Ado's Satz folgt wieder:
\begin{korollar}[label=korr:2113,{name=[jede komplexe auflösbare Unteralgebra in Dreiecksmatrizen]}]
	Jede komplexe auflösbare Liealgebra ist Unteralgebra von $\mathfrak{o}(n,\mathbb{C})$ für ein $n \in \mathbb{N}$.
\end{korollar}

\begin{korollar}[label=korr:2114,{name=[Charakterisierung von Auflösbarkeit komplexer Liealgebren]}]
	Sei $\mathfrak{g}$ eine komplexe Liealgebra.
	Dann ist $\mathfrak{g}$ genau dann auflösbar, wenn $\benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}}$ nilpotent ist.
\end{korollar}
\begin{beweis}
	Sei zunächst $\mathfrak{g}$ auflösbar.
	Nach \autoref{korr:2113} können wir $\mathfrak{g} \subset \mathfrak{o}(n,\mathbb{C})$ annehmen.
	Wegen $\benbrace[\big]{\mathfrak{o}(n,\mathbb{C}), \mathfrak{o}(n,\mathbb{C})} \subset \mathfrak{n}(n,\mathbb{C})$ folgt die erste Richtung der Behauptung.
	
	Ist andersrum $\benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}}$ nilpotent, so ist nach \autoref{lem:213} 1) $\benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}}$ auflösbar und somit auch $\mathfrak{g}$.\marginnote{mit einem \enquote{Schritt} mehr}
\end{beweis}

\begin{exkurs*}[name={Komplexifizierung}]
	Sei $\mathfrak{g}$ eine reelle Liealgebra, das heißt $\mathfrak{g}$ ist ein $\mathbb{R}$-Vektorraum versehen mit einer Lieklammer $\benbrace*{\cdot ,\cdot }_\mathbb{R} \colon \mathfrak{g} \times \mathfrak{g} \to \mathfrak{g}$.
	Dann ist 
	\[
		\mathfrak{g}_\mathbb{C} \coloneqq \mathfrak{g} \otimes_\mathbb{R} \mathbb{C} = \set[\big]{v \otimes 1 + \tilde{v} \otimes i \given v , \tilde{v} \in \mathfrak{g}}
	\]
	ein komplexer Vektorraum mit $\dim_\mathbb{R} \mathfrak{g} = \dim_\mathbb{C} \mathfrak{g}_\mathbb{C}$.
	Wir setzen die Lieklammer komplex linear auf $\mathfrak{g}_\mathbb{C}$ fort mittels
	\[
		\benbrace[\big]{v_1 \otimes \lambda_1, v_2 \otimes \lambda_2}_\mathbb{C} \coloneqq \benbrace*{v_1,v_2}_\mathbb{R} \otimes (\lambda_1 \lambda_2)
	\]
	Man nennt $\enbrace*{\mathfrak{g}_\mathbb{C}, \benbrace*{\cdot ,\cdot }_\mathbb{C}}$ \Index{Komplexifizierung} von $\enbrace*{\mathfrak{g}, \benbrace*{\cdot ,\cdot }}$.
	Man beachte, dass unterschiedliche reelle Liealgebren die gleiche Komplexifizierung besitzen können. 
	Man nennt alle diese reellen Liealgebren dann \Index{reelle Formen} von $\mathfrak{g}_\mathbb{C}$.
\end{exkurs*}

\begin{beispiel*}[{name=[Komplexifizierungen]}]
	\begin{itemize}
		\item Es gilt $\SL(2,\mathbb{R}) \otimes \mathbb{C} = \SU(2) \otimes \mathbb{C} = \SL(2,\mathbb{C})$.
		\item $\SU(2) = \set*{A \in \GL(2,\mathbb{C}) \given A^* A = \begin{psmallmatrix}
			1 & 0 \\ 0 & 1
		\end{psmallmatrix}, \det A = 1}$ ist kompakte Liegruppe.
		\item $\SL(2,\mathbb{R})$ ist nicht kompakte Liegruppe.
	\end{itemize}
\end{beispiel*}

Dazu ein kleines Lemma: Sei $\mathfrak{g}$ eine reelle Liealgebra.
Dann gilt
\begin{enumerate}[1)]
	\item $\mathfrak{h}$ ist Unteralgebra von $\mathfrak{g}$ genau dann, wenn $\mathfrak{h}_\mathbb{C}$ Unteralgebra von $\mathfrak{g}_\mathbb{C}$ ist.
	\item Es gilt für $i \in \mathbb{N}$
	\[
		\enbrace*{\mathfrak{g}^i}_\mathbb{C} = \enbrace*{\mathfrak{g}_\mathbb{C}}^i \qquad \enbrace*{\mathfrak{g}_i}_\mathbb{C} = \enbrace*{\mathfrak{g}_\mathbb{C}}_i
	\]
	\item Killingform: $\mathcal{B}_\mathbb{C} \enbrace*{v_1 \otimes \lambda_1, v_2 \otimes \lambda_2} = \mathcal{B}_\mathbb{R}(v_1,v_2) \cdot \lambda_1 \lambda_2 \in \mathbb{C}$
\end{enumerate}
Somit entsprechen sich nilpotente, auflösbare und halbeinfache reelle Liealgebren und ihre Komplexifizierung.

\begin{satz}[name={Cartan},label=satz:2115]
	Sei $\mathfrak{g}$ eine Liealgebra.\marginnote{Cartans Kriterium für Auflösbarkeit}
	Dann ist $\mathfrak{g}$ genau dann auflösbar, wenn die Killingform $\mathcal{B}$ von $\mathfrak{g}$ auf $\benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}}$ Null ist.
\end{satz}
\begin{beweis}
	Sei zunächst $\mathfrak{g}$ auflösbar.
	Dann ist nach \autoref{korr:2114} $\benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}}$ nilpotent.
	Somit ist $\mathcal{B}_{\benbrace{\mathfrak{g},\mathfrak{g}}}=0$ nach \autoref{korr:219} ($\benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}} \subset \mathfrak{n}(n,\mathbb{\mathbb{K}})$).
	Da $\benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}}$ ein Ideal von $\mathfrak{g}$ ist, gilt 
	\[
		\mathcal{B}_{\mathfrak{g}}\big|_{\benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}}} = \mathcal{B}_{\benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}}} =0
	\]
	nach \cref{sec:einschr_killing}.
	% (Komplexifiziere zuerst! zunächst ins Reelle).
	Die andere -- aufwendigere -- Implikation findet man in \cite[Sec.~4.6.4]{procesiLie}.
\end{beweis}

Nach \autoref{lem:169} ist $\ker \mathcal{B}$ ein Ideal.
Wir erhalten aus obigem Kriterium für Auflösbarkeit $\rad(\mathfrak{g}) \supseteq \ker \mathcal{B} \supseteq \nil(\mathfrak{g})$, dabei ist $\ker \mathcal{B}$ auflösbar.
Ist die Killingform $0$, so ist $\mathfrak{g}$ auflösbar, aber nicht notwendig nilpotent.\todo{Übungsaufgabe einarbeiten?}
% section 21 (end)

\section{Halbeinfache Liealgebren} % (fold)
\label{sec:22}

\begin{erinnerung}[{name=[halbeinfach]}]
	Eine Liealgebra $\mathfrak{g}$ ist halbeinfach, genau dann, wenn $\mathfrak{g}$ kein abelsches Ideal hat (\ref{def:214}).
\end{erinnerung}

\begin{satz}[{name={Cartan}}]
	Eine Liealgebra $\mathfrak{g}$ ist halbeinfach genau dann,\marginnote{Cartans Kriterium für Halbeinfachheit} wenn die Killingform $\mathcal{B}$ nicht degeneriert ist.
\end{satz}
\begin{beweis}
	Sei zunächst $\mathfrak{g}$ halbeinfach.
	Zu zeigen ist, dass $\ker \mathcal{B}= 0$ ist.
	Angenommen dies gilt nicht, so ist $\ker \mathcal{B}$ nach \autoref{satz:2115} ein auflösbares Ideal und es folgt $\rad(\mathfrak{g}) \neq 0$, was einen Widerspruch darstellt.
	
	Ist umgekehrt $\mathcal{B}$ nicht degeneriert, so nehmen wir an, dass $\mathfrak{a}$ ein abelsches Ideal von $\mathfrak{g}$ ist.
	Wir wählen eine Basis $a_1, \ldots ,a_k, b_1, \ldots ,b_s$ von $\mathfrak{g}$ mit $a = \langle a_1, \ldots , a_k\rangle_\mathbb{K}$.
	Dann gilt für $X \in \mathfrak{a}$ und $Y \in \mathfrak{g}$ 
	\[
		(\ad_Y \circ \ad_X)(a_i) = \benbrace[\big]{Y,\benbrace*{X,a_i}} = 0
	\]
	und weiter
	\[
		\enbrace*{\ad_Y \circ \ad_X}(b_i) = \benbrace[\big]{Y, \benbrace*{X,b_i}} \in  \mathfrak{a}
	\]
	Also ist für $X \in \mathfrak{a}$ und $Y \in \mathfrak{g}$ obige Verknüpfung eine strikte obere Dreiecksmatrix.
	Damit ist $\mathcal{B}(Y,X)= \tr (\ad_Y \circ \ad_X)=0$ und somit $\ker \mathcal{B} \neq 0$, ein Widerspruch!
\end{beweis}

Wir haben insbesondere gezeigt, dass $\ker \mathcal{B}$ für jede Liealgebra ein auflösbares Ideal ist und jedes abelsche Ideal enthält.

\begin{beispiel*}[{name=[halbeinfache Liealgebren/Liegruppen]}]
	Halbeinfache Liealgebren sind zum Beispiel 
	\[
		\mathfrak{sl}(n,\mathbb{R}), \mathfrak{sl}(n,\mathbb{C}), \mathfrak{so}(n), \mathfrak{su}(n), \mathfrak{sp}(n) \text{ und } \mathfrak{o}(n,\mathbb{K})
	\]
	Um dies zu sehen, kann man zeigen, dass, falls $\mathfrak{g}$ eine der obigen Liealgebren ist,\marginnote{Levi-Zerlegung: $\mathfrak{g} = \mathfrak{g}_{SS} \oplus \rad(\mathfrak{g})$}
	\[
		\mathcal{B}_{\mathfrak{g}} \enbrace*{X,Y} = \alpha_\mathfrak{g} \cdot \tr(X Y)
	\]
	gilt für eine von der Liealgebra abhängige Konstante $\alpha_\mathfrak{g} \neq 0$.\todo{Übungen einarbeiten?}
	In allen Beispielen rechnet man leicht nach, dass
	\[
		X \in \mathfrak{g} \implies X^T \in \mathfrak{g}
	\]
	Somit ist $\mathcal{B}(X,X^T) = \alpha_\mathfrak{g} \cdot \sum X_{ii}^2 \neq 0$ für $X\neq 0$ und damit nicht degeneriert.
\end{beispiel*}

% Folglich hat die Killingform auf $\mathfrak{sl}(n,\mathbb{R})$ positive und negative \enquote{Eigenwerte}.
Ist etwa $G$ kompakt, so ist $\mathcal{B}_\mathfrak{g}$ negativ definit!

\begin{satz}[label=satz:222,{name=[Eigenschaften halbeinfacher Liealgebren]}]
	Sei $\mathfrak{g}$ eine halbeinfache Liealgebra.
	Dann gilt
	\begin{enumerate}[1)]
		\item $\mathfrak{g} = \mathfrak{g}_1 \oplus  \ldots \oplus \mathfrak{g}_s$, wobei die $\mathfrak{g}_i$ einfache Ideale sind mit $\benbrace*{\mathfrak{g}_i,\mathfrak{g}_j}=0$ für $i \neq j$.
		\item Ist $\mathfrak{a} \subset \mathfrak{g}$ ein Ideal, so folgt $\mathfrak{a} = \mathfrak{g}_{i_1} \oplus  \ldots \oplus \mathfrak{g}_{i_k}$, insbesondere ist die Zerlegung eindeutig bis Umordnung.
		\item Es gilt $\benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}}=\mathfrak{g}$.
		\item $\sfrac{\Aut(\mathfrak{g})}{\Int(\mathfrak{g})}$ ist diskret bzw. $\Der(\mathfrak{g}) = \intAlg(\mathfrak{g})$.
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
	Zunächst einige Vorüberlegungen:
	\begin{enumerate}[i),itemsep=0pt]
		\item \label{enum:222:1} Ist $\mathfrak{a}$ ein Ideal von $\mathfrak{g}$, so auch 
		\(
			\mathfrak{a}^\perp \coloneqq \set*{x \in \mathfrak{g} \given \mathcal{B}(x,y) =0 \,\forall y \in \mathfrak{a}}
		\), wie man sich leicht überlegt:
		Sei $x \in \mathfrak{a}^\perp$ und $y \in \mathfrak{g}$. Zu zeigen: $\benbrace*{x,y} \in \mathfrak{a}^\perp$.
		Für $z \in \mathfrak{a}$ gilt
		\[
			\mathcal{B} \enbrace[\big]{\benbrace*{x,y},z} = - \mathcal{B} \enbrace[\big]{\ad_y(x), z} = \mathcal{B} \enbrace[\big]{x, \ad_y(z)} =0
		\]
		\item \label{enum:222:2} Ist $\mathfrak{a}$ ein Ideal, so ist $\mathfrak{a} \cap \mathfrak{a}^\bot = \set*{0}$.
		Angenommen dies wäre nicht so, so wissen wir dass der Schnitt ein Ideal von $\mathfrak{g}$ ist, auf dem die Killingform verschwindet.
		Mit einer kleinen Rechnung folgt, dass der Schnitt dann auflösbar sein muss.
		Also ist $\rad(\mathfrak{g}) \neq 0$, was einen Widerspruch darstellt.
		\item \label{enum:222:3} Es gilt $\dim \mathfrak{g} = \dim \mathfrak{a} + \dim \mathfrak{a}^\perp$.
		
		Man wähle eine Basis $e_1,\ldots ,e_k$ von $\mathfrak{a}$.
		Dann sind die Gleichungen $\mathcal{B}(e_i,X) =0$ linear unabhängig, da $\mathcal{B}$ nicht degeneriert ist (Cartans Kriterium).
		Insbesondere hat der Lösungsraum Dimension $\dim \mathfrak{g} - \dim \mathfrak{a}$.
		
		%$\mathfrak{g} = \mathfrak{a} \oplus \mathfrak{a}^\perp$ (gilt viel allgemeiner!)
	\end{enumerate}
	Beginnen wir nun mit den eigentlichen Aussagen:
	\begin{enumerate}[1),itemsep=0pt]
		\item Sei $\mathfrak{a}$ ein nichttriviales Ideal von $\mathfrak{g}$.
		Die Vorüberlegungen \labelcref{enum:222:1,enum:222:2,enum:222:3} implizieren $\mathfrak{g} = \mathfrak{a} \oplus \mathfrak{a}^\perp$.
		Induktiv folgt dann die Behauptung.
		\item Sei $\mathfrak{a}$ ein \emph{einfaches} Ideal von $\mathfrak{g}$.
		Dann ist $\mathfrak{a} \cap \mathfrak{g}_1$ entweder $0$ oder $\mathfrak{g}_i$.
		Damit folgt direkt die Behauptung
		% \[
		% 	\mathfrak{a} \cap \mathfrak{g}_1 = \begin{cases}
		% 		0 \\
		% 		\mathfrak{g}_i
		% 	\end{cases}
		% \]
		% mit $\mathfrak{g}_1, \ldots ,\mathfrak{g}_s$ wie in 1).
		% Da $\mathfrak{g}$ kein Zentrum hat existiert $x \in \mathfrak{a}$ und $y \in \mathfrak{g}$ mit $\benbrace*{x,y} \neq 0$.
		% Wir schreiben $y = y_1 + \ldots + y_s$ bezüglich $\mathfrak{g} = \mathfrak{g}_1 \oplus  \ldots \oplus \mathfrak{g}_s$.
		% Dann gilt
		% \[
		% 	0 \neq\benbrace*{x,y} = \sum_{i=1}^{s} \benbrace*{x,y_i} \implies \benbrace*{x,y_{i_0}} \neq 0
		% \]
		% für ein $i_0 \in \set*{1,\ldots ,s}$. Aber $\benbrace*{x,y_{i_0}} \in \mathfrak{g}_{i_0} \cap \mathfrak{a}$.
		\item Ist $\mathfrak{g}$ einfach, so gilt $\benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}}=0$ oder $\benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}}=\mathfrak{g}$.
		Im ersten Fall würde dann $\mathfrak{g}$ abelsch sein, damit die Killingform trivial sein, was im Widerspruch zu Cartans Kriterium steht.
		Mit der Bilinearität von $\benbrace*{\cdot,\cdot}$ und 1) folgt der allgemeine Fall.
		% \[
		% 	\benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}} = \begin{cases}
		% 		0 \\
		% 		\mathfrak{g}
		% 	\end{cases}
		% \]
		% Aus ersterem würde folgen, dass $\mathfrak{g}$ abelsch ist, also die Killlingform trivial ist, was ein Widerspruch ist.
		% Mit 1) folgt nun die Behauptung.
		\item Nach dem Beweis von \autoref{lem:165} ist $\intAlg(\mathfrak{g})$ ein Ideal von $\Der(\mathfrak{g}) = \Tmap_e\!\Aut(\mathfrak{g})$.
		Da $\mathfrak{g}$ halbeinfach ist, gilt $Z(\mathfrak{g}) =0$ und somit ist nach \autoref{lem:164}
		\[
			\intAlg(\mathfrak{g}) \cong \ad(\mathfrak{g}) \cong \mathfrak{g}
		\]
		Damit ist insbesondere $\intAlg(\mathfrak{g})$ halbeinfach.
		Wir bezeichnen nun mit $\mathcal{B}$ die Killingform von $\Der(\mathfrak{g})$.
		Dann gilt nach \cref{sec:einschr_killing}
		\[
			\mathcal{B}\big|_{\intAlg(\mathfrak{g})} = \mathcal{B}_{\intAlg(\mathfrak{g})}
		\]
		Die Vorüberlegungen \labelcref{enum:222:1,enum:222:2,enum:222:3} gelten auch, wenn nur $\mathcal{B}|_{\mathfrak{a}}$ nicht degeneriert ist.
		Somit folgt
		\[
			\Der(\mathfrak{g}) = \intAlg(\mathfrak{g}) \oplus \intAlg(\mathfrak{g})^\perp
		\]
		Sei nun $D \in \intAlg(\mathfrak{g})^\bot$.
		Dann gilt wieder nach \autoref{lem:165} $0= \benbrace*{D,\ad_x} = \ad_{D(x)}$ und somit $D(x) \in Z(\mathfrak{g}) = \set*{0}$.
		Da dies für alle $x \in \mathfrak{g}$ gilt, folgt $D=0$ und damit $\Der(\mathfrak{g}) = \intAlg(\mathfrak{g})$.\qedhere
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\begin{bemerkung*}[{name=[Klassifikation der komplexen halbeinfachen Liealgebren]}]
	Halbeinfache komplexe Liealgebren sind von \textsc{Cartan} klassifiziert worden.
	Diese treten in vier unendlichen Familien $A_n$, $B_n$, $C_n$, $D_n$ und fünf sogenannten Ausnahmealgebren $G_2$, $F_4$, $E_6$, $E_7$, $E_8$ auf.
\end{bemerkung*}
% section 22 (end)

\section{Kompakte Liealgebren} % (fold)
\label{sec:23}

\begin{definition}[{name=[{kompakte Liealgebra}]}]
	Eine reelle Liealgebra $\mathfrak{g}$ nennt man \Index{kompakt}, falls es eine kompakte Liegruppe $G$ gibt $\Tmap_e G \cong \mathfrak{g}$. 
\end{definition}

\begin{lemma}[{name=[Existenz schöner Skalarprodukte und biinvarianter Metriken]},label=lem:232]
	Sei $\mathfrak{g}$ eine kompakte Liealgebra.
	Dann gilt:
	\begin{enumerate}[1)]
		\item Es existiert ein Skalarprodukt $\skal*{\cdot}{\cdot}$ auf $\mathfrak{g}$, sodass $\ad_X \colon \mathfrak{g} \to \mathfrak{g}$ \enquote{schiefsymmetrisch}\marginnote{$\skal*{\ad_X x}{y} = - \skal*{x}{\ad_Xy}$} bezüglich $\skal*{\cdot}{\cdot}$ ist für alle $X \in \mathfrak{g}$.
		\item $G$ besitzt eine \Index{biinvariante Riemannsche Metrik}\footnote{siehe \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Riemannsche_Mannigfaltigkeit}} $g_\bi$, das heißt die Diffeomorphismen $L_g,R_g \colon G \to G$ sind alle für alle $g \in G$ Isometrien.
	\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}[1)]
		\item Sei $\skal*{\cdot}{\cdot}_0$ \emph{irgendein} Skalarprodukt auf $\mathfrak{g}$.
		Wir setzen 
		\[
			\skal*{x}{y} \coloneqq \int_G \skal[\big]{\Ad(g)x}{\Ad(g)y}_0 \,\omega
		\]
		wobei $\omega$ eine \Index{biinvariante Volumenform} auf $G$ ist, das heißt es gilt $L^*_g \omega = R^*_g \omega= \omega$ (wir können $G$ als zusammenhängend annehmen). 
		Die Existenz von $\omega$ kann man sich wie folgt überlegen:
		Sei $\omega_0$ eine Volumenform auf $\mathfrak{g}$.
		Dann lässt sich diese mittels $\omega_g = L_g^* \omega_0$ auf $G$ fortsetzen.
		Man kann nun eine Funktion $f \colon G \to \mathbb{R}$ definieren mittels $R_g^* \omega = f(g) \omega$.
		Man rechnet nun leicht $f(gh) =f(g) f(h)$ nach, und somit muss $f(G)$ eine kompakte Untergruppe von $\mathbb{R}^*$ sein.
		Dann muss aber $f(G)=1$ gelten und damit ist $\omega$ auch rechtsinvariant.
		
		Sei nun $h \in G$.
		Dann gilt 
		\begin{align}
			\skal[\big]{\Ad(h) X}{\Ad(h)Y} &= \int_G \skal[\big]{\Ad(g) \Ad(h)(X)}{ \Ad(g) \Ad(h)(Y)}_0 \, \omega \\
			&= \int_G \skal[\big]{\Ad(gh)X}{\Ad(gh)Y}_0 \, R_h^* \enbrace*{R^*_{h^{-1}} \omega} \\
			&\StackTextClap{Trafo}{=} \int_G \skal[\big]{\Ad(g) X}{ \Ad(g)Y}_0 \, \Underbracket{R^*_{h^{-1}} \omega}{=\omega} = \skal*{X}{Y}
		\end{align}
		Somit ist $\skal*{\cdot}{\cdot}$ ein $\Ad(G)$-invariantes Skalarprodukt, das heißt $\Ad(G)\subset \On(\mathfrak{g},\skal*{\cdot}{\cdot})$, $G$ wirkt also durch Isometrien auf $\mathfrak{g}$.
		Da $\enbrace*{\mathd \Ad}_e = \ad$ folgt die Behauptung (die Liealgebra von $\On(n)$ ist die der schiefsymmetrischen Matrizen).
		\item Sei $\skal*{\cdot}{\cdot}$ ein $\Ad(G)$-invariantes Skalarprodukt auf $\mathfrak{g}$ wie eben konsturiert.
		Wir definieren $(g_\bi)_g \colon \Tmap_g G \times \Tmap_g G \to \mathbb{R}$ durch
		\[
			(g_\bi)_g(X,Y) \coloneqq \skal*{\enbrace*{\mathd L_{g^{-1}}}_g X}{ \enbrace*{\mathd L_{g^{-1}}}_g Y}
		\]
		Dies ist eine glatte(!) Riemannsche Metrik (Übung).
		Klar ist: Die Diffeomorphismen $L_h$ sind Isometrien!
		Zu zeigen $(\mathd R_h)_g \colon \Tmap_g G \to \Tmap_{R_h(g)} G $ ist eine Isometrie:
		Wegen $R_{gh} = R_h \circ R_g$, folgt mit der Kettenregel
		\[
			\enbrace*{\mathd R_{gh}}_e = \enbrace*{\mathd R_h}_g \cdot \enbrace*{\mathd R_g}_e
		\]
		Somit genügt es zu zeigen, dass $(\mathd R_g)_e \colon \Tmap_e G \to \Tmap_g G$ eine Isometrie ist für alle $g \in G$.
		Es seien $X,Y \in \mathfrak{g} = \Tmap_e G$.
		Dann gilt
		\begin{align}
			g_\bi \enbrace*{(\mathd R_g)_e \cdot X, \enbrace*{\mathd R_g}_e \cdot Y}_g = \skal*{ \enbrace*{\mathd L_{g^{-1}}}_g \enbrace*{\mathd R_g}_e \cdot X}{\cdots}
			&= \skal*{\Ad(g^{-1}) X}{ \Ad(g^{-1})Y} \\
			&= \skal*{X}{Y} = g_\bi(X,Y)_e
		\end{align}
		da $\skal*{\cdot }{\cdot}$ nach 1 $\Ad(G)$-invariant ist.
		Dies zeigt die Behauptung.\qedhere
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\begin{lemma}[{name=[Eigenschaften kompakter Liealgebren]},label=lem:233]
	Sei $\mathfrak{g}$ eine reelle Liealgebra.
	Dann gilt 
	\begin{enumerate}[1)]
		\item $\mathcal{B} < 0 \iff \mathfrak{g}$ ist kompakt mit $Z(\mathfrak{g})=0$.
		\item Wenn $\mathfrak{g}$ kompakt ist, dann gilt 
		\[
			\mathfrak{g} = \benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}} \oplus Z(\mathfrak{g})
		\]
		und $\benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}}$ ist halbeinfach.
	\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}[1)]
		\item Sei zunächst $\mathcal{B} < 0$.
		Dann ist $\mathfrak{g}$ halbeinfach, da nicht ausgeartet, und hat somit ein triviales Zentrum.
		Da nach \autoref{lem:168} die Killingform invariant unter Automorphismen ist, gilt $\Aut(\mathfrak{g}) \subset \On(\mathfrak{g},-\mathcal{B})$.\marginnote{$\On(n)$ ist kompakt, da abgeschlossene Teilmenge der Einheitskugel bzgl. Spektralnorm}
		Ferner ist nach \autoref{prop:162} $\Aut(\mathfrak{g})$ abgeschlossen in $\End(\mathfrak{g})$.
		Somit ist $\Aut(\mathfrak{g})$ kompakt.
		Nach \autoref{satz:222} 4) ist $\sfrac{\Aut(\mathfrak{g})}{\Int(\mathfrak{g})}$ diskret, also endlich.
		Somit ist
		\[
			\enbrace*{\Aut(\mathfrak{g})}_e = \Int(\mathfrak{g})
		\]
		$\Int(\mathfrak{g})$ ist also auch kompakt und wegen $\intAlg(\mathfrak{g}) \cong \mathfrak{g}$ folgt, dass $\mathfrak{g}$ eine kompakte Liealgebra mit $Z(\mathfrak{g})= \set*{0}$ ist.
		
		Sei nun $\mathfrak{g}$ eine kompakte Liealgebra mit trivialem Zentrum.
		Wähle ein $\Ad(G)$-invariantes Skalarprodukt $\skal*{\cdot}{\cdot}$ auf $\mathfrak{g}$.
		Dann gilt 
		\[
			- \mathcal{B}(X,X) = - \tr \enbrace*{\ad_X \circ \ad_X} = \tr \enbrace*{\ad_X \circ \ad_X^T} = \norm*{\ad_X}^2 \ge 0
		\]
		Somit ist $\mathcal{B} \le 0$ und $\mathcal{B}(X,X)=0 \iff \ad_X = 0 \iff X \in Z(\mathfrak{g})$.
		\item Wie im Beweis von \autoref{satz:222} 1) zeigt man, dass $\mathfrak{g} = Z(\mathfrak{g}) \oplus \mathfrak{b}$ für ein Ideal $\mathfrak{b}$.\footnote{$\skal*{\cdot}{\cdot}$ $\Ad(G)$-invariantes Skalarprodukt, $\mathfrak{b} \coloneqq Z(\mathfrak{g})^\perp \implies \ad_X$ schiefsymmetrisch}
		Wir wissen $\mathcal{B} \le 0$ und $\mathcal{B}(X,X) =0 \iff X \in Z(\mathfrak{g})$.
		Somit gilt für die Killingform $\mathcal{B}_\mathfrak{b} = \mathcal{B}_{\mathfrak{g}}|_{\mathfrak{b}} < 0$, nach Cartan ist also $\mathfrak{b}$ halbeinfach und damit folgt
		\[
			\benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}} \stackrel{\mathfrak{g} = Z(\mathfrak{g}) \oplus \mathfrak{b}}{=\joinrel=\joinrel=\joinrel=\joinrel=\joinrel=}\benbrace*{\mathfrak{b},\mathfrak{b}} \StackText{\ref{satz:222} 3)}{=\joinrel=\joinrel=}\mathfrak{b}
		\]
		Dies zeigt $\mathfrak{g} = Z(\mathfrak{g}) \oplus \benbrace*{\mathfrak{g},\mathfrak{g}}$.\qedhere
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\begin{korollarB}[{name=[kompakte Liegruppe mit endlichem Zentrum halbeinfach]}]
	Eine kompakte Liegruppe mit endlichem Zentrum ist halbeinfach.
\end{korollarB}

\begin{lemma}[{name={Weyl}},label=lem:235]
	Sei $G$ eine kompakte Liegruppe mit endlichem Zentrum.\marginnote{$\SO(n)$, $\SU(n)$, $\Sp(n)$ aber $\cancel{\Un(n)}$}
	Dann ist 
	\[
		\abs*{\pi_1(G)} < \infty
	\]
	Damit ist auch jede weitere Liegruppe mit Liealgebra $\mathfrak{g}$ kompakt.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	\emph{Kommt noch. Wir werden zeigen, dass auf $G$ eine Riemannsche Metrik mit Ricci-Krümmung $\Ric >0$ existiert. Mit Bonnet-Myers folgt dann zusammen mit der Kompaktheit die Behauptung.}\todo{überprüfen, ob das wirklich nochmal drankommt \ldots}
\end{beweis}

\begin{korollar}[{name=[Isomorphie kompakte Liegruppe]}]
	Jede kompakte Liegruppe $G$ ist isomorph zu 
	\[
		\faktor{T^k \times G_1 \times \ldots \times G_s}{\Gamma}
	\]
	wobei $G_1, \ldots ,G_s$ kompakte, zusammenhängende, einfach zusammenhängende Liegruppen sind und $\Gamma \subset Z(T^k \times G_1 \times \ldots \times G_s)$ eine endliche Untergruppe ist.
\end{korollar}
\begin{beweis}
	Nach \autoref{lem:233} 2) und \autoref{satz:222} 1) ist $\mathfrak{g}$ isomorph zu $\mathbb{R}^n \times \mathfrak{g}_1 \times \ldots \times \mathfrak{g}_m$ mit $\mathfrak{g}_i$ einfach.
	Damit ist die zusammenhängende, einfach zusammenhängende Liegruppe mit Liealgebra $\mathfrak{g}$ isomorph zu $\widetilde{G} = \mathbb{R}^n \times G_1 \times \ldots \times G_m$, wobei die $G_i$ einfach zusammenhängend und einfach sind. 
	Insbesondere ist diese Liegruppe die universelle Überlagerung von $G$.
	Nach Weyl (\autoref{lem:235}) sind auch die $G_i$ kompakt.\todo{das verstehe ich noch nicht}
	Es ist nun $G = \sfrac{\widetilde{G}}{\widetilde{\Gamma}}$ für eine diskrete Untergruppe $\widetilde{\Gamma}$ des Zentrums von $\widetilde{G}$ (vgl. \cref{sec:13}).
	Die Zentren der $G_i$ sind nun aber endlich, womit die Projektion von $\widetilde{\Gamma}$ auf $G_1\times \ldots \times G_m$ als Homomorphismus endlichen Index hat.
	Außerdem ist ihr Kern $\overline{\Gamma}$ eine Untergruppe von $\mathbb{R}^n$.
	Da $G$ kompakt ist, muss auch $\sfrac{\mathbb{R}^n}{\overline{\Gamma}}$ kompakt sein und damit isomorph zu einem Torus $T^n$.
	
	Insgesamt wirkt die Gruppe $\Gamma = \sfrac{\widetilde{\Gamma}}{\overline{\Gamma}}$ auf $T^n \times G_1 \times \ldots \times G_m$ mit dem Quotienten $G$.
\end{beweis}

\begin{lemma}[{name=[Exponentialabbildung surjektiv für kompakte und zusammenhängend]},label=lem:237]
	Sei $G$ kompakte zusammenhängende Liegruppe.
	Dann ist die Exponentialabbildung $\exp\colon \mathfrak{g} = \Tmap_e G \to G$ surjektiv.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Wir werden zeigen, dass Einparametergruppen genau die Geodätischen von $(G,g_\bi)$ sind. 
	$G$ ist kompakt und damit vollständig bezüglich der von $g_\bi$ induzierten Metrik.
	Mit Hopf-Rinow\footnote{siehe \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Satz_von_Hopf-Rinow}} folgt, dass die geometrische (=algebraische) Exponentialabbildung surjektiv ist.
\end{beweis}

\section{Maximale Tori und Weylgruppen} % (fold)
\label{sec:24}

\begin{definition}[{name=[maximal abelsche Unteralgebra]}]
	Sei $\mathfrak{g}$ eine Liealgebra.
	Dann nennt man eine Unteralgebra $\mathfrak{t} \subseteq \mathfrak{g}$ \Index{maximal abelsch}, falls $\mathfrak{t}$ abelsch ist und gilt: Ist $\mathfrak{t}' \subseteq \mathfrak{g}$ eine weitere abelsche Unteralgebra mit $\mathfrak{t} \subseteq \mathfrak{t}'$, so gilt bereits $\mathfrak{t} = \mathfrak{t}'$.
\end{definition}

\begin{beispiel*}[{name=[maximal abelsche Unteralgebren]}]
	\begin{itemize}
		\item Falls $\mathfrak{g}$ bereits abelsch ist, gilt natürlich $\mathfrak{t} = \mathfrak{g}$.
		\item Betrachte $G=\SO(2n)$.
		Dann ist 
		\[
			\mathfrak{t} = \set*{\begin{pmatrix}
				\alpha_1\begin{psmallmatrix}
					0 & -1 \\ 1 & 0
				\end{psmallmatrix} & & 0 \\
				& \ddots &  \\
				0 & & \alpha_n \begin{psmallmatrix}
					0 & -1 \\ 1 & 0
				\end{psmallmatrix}
			\end{pmatrix} \given \alpha_1,\ldots ,\alpha_n \in \mathbb{R}}
		\]
		die maximale abelsche Unteralgebra von $\mathfrak{so}(2n)$.
		\item Für $G = \SL(n,\mathbb{R})$ ist
		\[
			\mathfrak{t} = \set*{\begin{pmatrix}
				\alpha_1 & & 0 \\
				& \ddots & \\
				0 & & \alpha_n
			\end{pmatrix} \given \alpha_i \in \mathbb{R}, \sum_i \alpha_i = 0}
		\]
		die maximal abelsche Unteralgebra von $\mathfrak{sl}(n,\mathbb{R})$
	\end{itemize}
\end{beispiel*}

\begin{lemma}[{name=[Eigenschaften einer maximalen abelschen Unteralgebra]},label=lem:242]
	Sei $G$ eine kompakte Liegruppe und $\mathfrak{t} \subseteq \mathfrak{g}$ maximale abelsche Unteralgebra.
	Dann gilt
	\begin{enumerate}[(1)]
		\item Für alle $v \in \mathfrak{g}$ existiert ein $g \in G$ mit $\Ad(g) v \in \mathfrak{t}$.
		\item Sind $\mathfrak{t}_1$ und $\mathfrak{t}_2$ maximale abelsche Unteralgebren von $\mathfrak{g}$, so existiert ein $g \in G$ mit $\Ad(g)\mathfrak{t}_1 = \mathfrak{t}_2$.
	\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Sei $T = \exp \mathfrak{t}$.
	Angenommen $T$ sei nicht abgeschlossen, so wäre $T' \coloneqq \overline{\exp \mathfrak{t}}$ eine zusammenhängende, abgeschlossene Untergruppe von $G$, also eine Lieuntergruppe.
	Da $T$ offenbar abelsch ist, ist auch $T'$ abelsch. 
	Wegen $T \subsetneq T'$ folgt $\mathfrak{t} \subsetneq \mathfrak{t}'$, was ein Widerspruch ist.
	Somit ist $T$ abgeschlossen, also kompakt, das heißt $T = S^1 \times \ldots \times S^1$.
	
	In den Übungen wird gezeigt, dass ein $\overline{v} \in \mathfrak{t}$ existiert mit $\overline{\set*{\exp(s \overline{v}) \given s \in \mathbb{R}}} = T$.\marginnote{siehe \cref{sec:dichte_teilmenge_torus}}
	Wir zeigen nun 
	\[
		\mathfrak{t} = \set[\big]{w \in \mathfrak{g} \given \benbrace*{\overline{v},w}=0}
	\]
	Die Inklusion \enquote{$\subseteq$} ist dabei klar.
	Sei also $w \in \mathfrak{g}$ mit $\benbrace*{\overline{v},w} =0$.
	Dann gilt
	\[
		w = \enbrace*{e^{s \ad_{\overline{v}}}}(w) \StackText{\ref{lem:153}}{=\joinrel=} \Ad \enbrace[\big]{\exp(s \overline{v})}(w)
	\]
	Mit der Dichtheit folgt $\Ad(T)(w)=w$ und Differenzieren liefert $\benbrace*{\mathfrak{t},w}=0$.
	Wegen der Maximalität von $\mathfrak{t}$ muss also $w \in \mathfrak{t}$ gelten.
	
	Sei nun $v \in \mathfrak{g}$ und $\skal*{\cdot}{\cdot}$ ein $\Ad(G)$-invariantes Skalarprodukt auf $\mathfrak{g}$.
	Wir betrachten die Funktion
	\mapdef{f \colon G}{\mathbb{R}}{g}{\skal*{\overline{v}}{\Ad(g)v}}{}
	Da $G$ kompakt ist, nimmt $f$ sein Minimum an, etwa in $g_0 \in G$.
	Es folgt
	\begin{align}
		0 = (\mathd f)_{g_0} (\mathd R_{g_0})_e z = \diffd{}{t}\Big|_{t=0} \skal[\Big]{\overline{v}}{\Ad \enbrace[\big]{\exp(t z)g_0} v} = \skal[\Big]{\overline{v}}{\ad(z) \enbrace[\big]{\Ad(g_0) v}}
		&= \skal[\Big]{\overline{v}}{\benbrace[\big]{z,\Ad(g_0) v}} \\
		&= -\skal[\Big]{\benbrace[\big]{\overline{v},\Ad(g_0)v}}{z}
	\end{align}
	für alle $z \in \mathfrak{g}$.
	Somit ist $\benbrace*{\overline{v}, \Ad(g_0)v}=0$, das heißt $\Ad(g_0) v \in \mathfrak{t}$.
	Damit ist (1) gezeigt.
	
	Zu (2): Sei $\overline{v}_i \in \mathfrak{t}_i$ mit $\overline{\set*{\exp(s \overline{v}_i) \given s \in \mathbb{R}}} = T_i$ für $i=1,2$ und die beiden maximalen abelschen Unteralgebren $\mathfrak{t}_1$ und $\mathfrak{t}_2$.
	Nach (1) existiert $g \in G$ mit $\Ad(g)(\overline{v}_1) \in \mathfrak{t}_2$.
	Da $\mathfrak{t}_2$ abelsch ist, gilt
	\[
		0 = \benbrace[\big]{\Ad(g) \overline{v}_1, t_2} = \benbrace*{\overline{v}_1, \Ad(g^{-1}) t_2}
	\]
	Dies zeigt $\Ad(g^{-1})(\mathfrak{t}_2) \subset \mathfrak{t}_1$.
	Vertauscht man die Rollen von $\mathfrak{t}_1$ und $\mathfrak{t}_2$, so folgt $\dim \mathfrak{t}_1 = \dim \mathfrak{t}_2$ und wir erhalten $\Ad(g^{-1})(\mathfrak{t}_2) = \mathfrak{t}_1$.
\end{beweis}

\begin{definition}[{name=[maximaler Torus einer Liegruppe]}]
	Sei $\mathfrak{t}$ eine maximale abelsche Unteralgebra von $\mathfrak{g}$.
	Dann nennt man $T= \exp(\mathfrak{t})$ einen \bet{maximalen Torus}\index{maximaler Torus} von $G$. 
\end{definition}

\begin{satz}[{name=[maximale Tori sind konjugiert]},label=satz:244]
	Sei $G$ eine zusammenhängende, kompakte Liegruppe.
	Dann gilt
	\begin{enumerate}[(1)]
		\item Sei $T$ ein maximaler Torus und $g_0 \in G$.
		Dann existiert ein $g \in G$ mit $g g_0 g^{-1} \in T$.
		\item Je zwei maximale Tori sind konjugiert.
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}[(1)]
		\item Sei $g_0 \in G$.
		Nach \autoref{lem:237} existiert ein $v_0 \in \mathfrak{g}$ mit $\exp(v_0)= g_0$.
		Nach \autoref{lem:242} existiert wiederum ein $g \in G$ mit $\Ad(g)(v_0) \in \mathfrak{t} = \Tmap_e T$.
		Es folgt nun
		\[
			g g_0 g^{-1} = g \exp(v_0) g^{-1} = \exp \enbrace*{\Ad(g) v_0} \in \exp(\mathfrak{t}) = T
		\]
		\item Man wähle $v_0 \in \mathfrak{t}_1$ mit $\overline{\set*{\exp(s v_0) \given s \in \mathbb{R}}} =T_1$ und $g \in G$ mit $\Ad(g)(v_0) \in \mathfrak{t}_2$, das heißt $\Ad(g)(s v_0) \in \mathfrak{t}_2$ für alle $s \in \mathbb{R}$.
		Die Behauptung folgt nun genauso wie eben.\qedhere
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\begin{definition}[{name=[Rang einer Liegruppe]}]
	Sei $G$ eine kompakte Liegruppe.
	Dann nennt man die Dimension eines maximalen Torus in $G_e$ den \Index{Rang} von $G$.
\end{definition}

\begin{lemma}[label=lem:246,{name=[Zentralisator eines maximalen Torus]}]
	Sei $G$ eine zusammenhängende, kompakte Liegruppe.
	Dann gilt
	\begin{enumerate}[(1)]
		\item Sei $\tilde{T} \subseteq G$ ein Torus (d.h. eine kompakte abelsche Untergruppe) und $g \in G$ mit $g \tilde{t} = \tilde{t}g$ für alle $\tilde{t} \in \tilde{T}$.
		Dann existiert ein maximaler Torus $T$ von $G$ mit $g \in T$ und $\tilde{T} \subseteq T$.
		\item Der \Index{Zentralisator} $c(T) = \set*{g \in G \given g t =tg \,\forall t \in T}$ eines maximalen Torus $T$ von $G$ ist $T$ selbst.
	\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Offensichtlich folgt (2) direkt aus (1).
	Für sei $A \subseteq G$ der Abschluss der von $g$ und $\tilde{T}$ erzeugten Untergruppe von $G$.
	$A$ ist kompakt und abelsch und somit ist $A_e$ ein Torus.
	Die Nebenklassen in $\sfrac{A}{A_e}$ werden wegen $\tilde{T} \subseteq A_e$ von $g A_e$ erzeugt und da $A$ kompakt ist, ist $\sfrac{A}{A_e}$ endlich.\footnote{also $A = A_e \mathbin{\dot{\cup}} g A_e \mathbin{\dot{\cup}} g^2 A_e \mathbin{\dot{\cup}} \ldots \mathbin{\dot{\cup}} g^{m-1}A_e$}
	Folglich ist $A \cong \sfrac{\mathbb{Z}}{m \mathbb{Z}} \times T^k$ für ein $k \ge 1$, $m \ge 1$ minimal mit $g^m \in A_e$.
	In den Übungen wird gezeigt,\todo{überprüfen} dass jeder Torus $T'$ \enquote{viele} Erzeuger $t'$ besitzt, das heißt $\overline{\set*{(t')^k \given k \in \mathbb{Z}}} = T'$ (Kroneckers Satz).
	Sei nun $\tilde{t}$ ein Erzeuger von $\tilde{T}$.
	Wir wählen $\tilde{t}' \in \tilde{T}$ mit $(\tilde{t}')^m = g^{-m} \tilde{t}$.
	Dann ist $g \tilde{t}'$ ein Erzeuger von $A$ (!).
	Da das Element $g \tilde{t}$ in einem maximalen Torus $T$ liegt, folgt $A \subseteq T$.
\end{beweis}

\begin{definition}[{name=[adjungierter Orbit]}]
	Sei $G$ eine Liegruppe mit Liealgebra $\mathfrak{g}$.
	Dann nennt man 
	\[
		\Ad(G)(v) = \set[\big]{\Ad(g)(v) \given g \in G}
	\]
	den \bet{adjungierten Orbit}\index{adjungierter Orbit} von $v \in \mathfrak{g}$. 
\end{definition}

Ist $G$ abelsch und zusammenhängend, so ist $\Ad(G)(v) = \set*{v}$ für alle $v \in \mathfrak{g}$.
Ist $\mathfrak{t} \subset \mathfrak{g}$ eine maximale abelsche Unteralgebra von $\mathfrak{g}$, dann folgt aus \autoref{lem:242} (1), dass für alle $v \in \mathfrak{g}$ der entsprechende adjungierte Orbit die maximal abelsche Unteralgebra $\mathfrak{t}$ schneidet.

\begin{definition}[{name=[Weyl-Gruppe]}]
	Sei $G$ eine zusammenhängende, kompakte Liegruppe und $T$ ein maximaler Torus von $G$.
	Dann nennt man\marginnote{$N_G(T)$ Normalisator von $T$}
	\[
		W = \sfrac{N_G(T)}{T}
	\]
	die \Index{Weyl-Gruppe} von $G$. 
\end{definition}

\begin{satz}[{name=[Weyl-Gruppe und adjungierte Orbiten]}]
	Sei $G$ eine kompakte, zusammenhängende Liegruppe mit maximalem Torus $T$ und Weyl-Gruppe $W$.
	Dann gilt
	\begin{enumerate}[1)]
		\item $W$ ist eine endliche Gruppe, die effektiv auf $\mathfrak{t} = \Tmap_e T$ operiert vermittels
		\[
			w.v \coloneqq \Ad(n)(v) \qquad \text{ falls } w = nT 
		\]
		\item Sei $v \in \mathfrak{t}$.
		Dann gilt 
		\[
			\Ad(G)(v) \cap \mathfrak{t} = W.v
		\]
		\item Adjungierte Orbiten schneiden maximale Tori orthogonal, wenn man $\mathfrak{g}$ mit einem $\Ad(G)$-invarianten Skalarprodukt versieht.
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
	Da $N_G(T)$ eine abgeschlossene Untergruppe von $G$ ist, ist $N_G(T)$ kompakt.
	Wir zeigen $(N_G(T))_e = T$.
	Dann ist $W=\sfrac{N_G(T)}{T}$ kompakt und diskret, also endlich.
	Für die Liealgebra $\mathfrak{n}(\mathfrak{t})$ von $N_G(T)$ gilt
	\[
		\mathfrak{n}(\mathfrak{t}) = \set[\big]{v \in \mathfrak{g} \given \benbrace*{v,\mathfrak{t}} \subseteq \mathfrak{t}}
	\]
	Wähle ein $\overline{v} \in \mathfrak{t}$, sodass $\set{\exp(s \overline{v}) \given s \in \mathbb{R}}$ dicht in $T$ ist.
	Sei nun $v \in \mathfrak{n}(\mathfrak{t})$.
	Dann gilt einerseits $\benbrace*{v,\overline{v}} \in \mathfrak{t}$, andererseits für $w \in \mathfrak{t}$
	\[
		\skal*{\benbrace*{v,\overline{v}}}{w} = \skal*{v}{ \benbrace*{\overline{v},w}} \stackrel[\mathfrak{t} \text{ abelsch} ]{\benbrace*{\overline{v},w}=0}{=\joinrel=\joinrel=\joinrel=} 0
	\]
	das heißt $\benbrace*{v, \overline{v}}=0$.
	Wir erhalten also $\benbrace*{\mathfrak{n}(\mathfrak{t}),\overline{v}}=0$.
	Im Beweis von \autoref{lem:242} haben wir gezeigt, dass $\mathfrak{t} = \set*{w \in \mathfrak{g} \given \benbrace*{w, \overline{v}}=0}$.
	Damit folgt also $\mathfrak{n}(\mathfrak{t}) \subseteq \mathfrak{t}$ und somit die Gleichheit.
	$W$ ist also endlich.
	
	Es bleibt zu zeigen, dass $W$ effektiv operiert.
	Da $T$ abelsch ist, gilt $\Ad(T)|_{\mathfrak{t}} = {\id_{\mathfrak{t}}}$.
	Somit ist die Wirkung von $w$ auf $\mathfrak{t}$ wohldefiniert.
	Sei nun $n \in N_G(T)$ mit $\Ad(n)|_{\mathfrak{t}} = {\id}$.
	Dann gilt für alle $v \in \mathfrak{t}$
	\[
		\exp(v) = \exp \enbrace[\big]{\Ad(n) v} = n \exp(v) n^{-1}
	\]
	Damit ist $n \in Z(T) =T$ nach \autoref{lem:246} (2), das heißt $n W = W$, die Wirkung ist also effektiv\marginnote{=treu}.
	
	Kommen wir nun zu 2).
	Es sein $v,\tilde{v} \in \mathfrak{t}$ und $g \in G$ mit $\Ad(g)(v) = \tilde{v}$.
	Zu zeigen ist, dass ein $n \in N_G(T)$ existiert mit $\Ad(n)(v) = \tilde{v}$.
	Wir setzen
	\[
		Z_v \coloneqq \set[\big]{\tilde{g} \in G \given \Ad(g) v = v}
	\]
	Dann gilt $T \subseteq Z_v$ und $g^{-1}Tg \subseteq Z_v$, denn
	\[
		\Ad \enbrace*{g^{-1} Tg}v = \Ad(g^{-1}) \Ad(T) \Ad(g) v = \Ad(g^{-1}) \Ad(T) \tilde{v} = \Ad(g^{-1}) \tilde{v} = v
	\]
	Nach \autoref{satz:244} (2) sind die maximalen Tori $T$ und $g^{-1} T g$ konjugiert in $(Z_v)_e$, das heißt es existiert ein $h \in (Z_v)_e$ mit $h T h^{-1} = g^{-1} T g$.
	Es folgt $gh \in N_G(T)$ und somit
	\[
		\Ad(gh)(v) = \Ad(g) \Ad(h) v = \Ad(g) v = \tilde{v}
	\]
	Mit $n \coloneqq gh$ folgt damit 2).
	
	Um 3) zu zeigen wählen wir $v \in \mathfrak{t}$ und $\tilde{v} \in \Ad(G) v \cap t$.
	Dann gilt für den Tangentialraum des Orbit $\Ad(G)v = \Ad(G)\tilde{v}$
	\[
		\Tmap_{\tilde{v}} \enbrace*{\Ad(G)v} = \Tmap_{\tilde{v}} \enbrace*{\Ad(G) \tilde{v}} = \set[\big]{\benbrace*{w,\tilde{v}} \given w \in \mathfrak{g}}
	\]
	Ferner gilt für $t \in \mathfrak{t}$
	\[
		\skal[\big]{\benbrace*{w,\tilde{v}}}{t} = \skal[\big]{w}{\benbrace*{\tilde{v}, t}} \stackrel[\mathfrak{t} \text{ abelsch} ]{\benbrace*{\overline{v},w}=0}{=\joinrel=\joinrel=\joinrel=}0
	\]
	Also ist $\Tmap_{\tilde{v}} \enbrace*{\Ad(G)v} \perp \mathfrak{t}$ wie gewünscht.
\end{beweis}

\begin{bemerkung*}[{name=[Klassifikation kompakter zusammenhängender einfach-zusammenhängender Liegruppen]}]
	Kompakte zusammenhängende, einfach zusammenhängende Liegruppen kann man klassifizieren: 
	\begin{itemize}
		\item $\operatorname{Spin}(n)$, $n \ge 3$, $\sfrac{\operatorname{Spin}}{\mathbb{Z}_2} = \SO(n)$
		\item $\SU(n)$, $n \ge 2$
		\item $\Sp(n)$, $n \ge 1$
		\item $G_2$, $F_4$, $E_6$, $E_7$, $E_8$ mit Dimension $14,52,78,133,248$.
	\end{itemize}
\end{bemerkung*}

\begin{beispiel*}[{name=[maximale Tori der speziellen unitären Gruppe]}]
	Die maximalen Tori in $\SU(n)$ sind 
	\[
		T = \set*{\begin{pmatrix}
			e^{i \varphi_1} & & \\
			& \ddots & \\
			& & e^{i \varphi_n}
		\end{pmatrix} \given \sum_{i=1}^{n} \varphi_i \in 2 \pi \mathbb{Z}}
	\]
	Die Weylgruppe ist $W = \operatorname{Sym}(n)$. Somit ist der Rang $n-1$.
	Es gilt 
	\[
		t = \Tmap_e T = \set*{ \begin{pmatrix}
			i \alpha_1 & & \\
			& \ddots & \\
			& & i \alpha_n
		\end{pmatrix} \given \sum_{i=1}^{n} \alpha_i = 0}
	\]
	Alle adjungierten Orbiten sind von der Form $\sfrac{\SU(n)}{\SU(n_1) \times \ldots \times \Un(n_k)}$ mit
	\[
		\sum_{j=1}^{1n} n_j = n \quad , \quad \alpha_1 = \ldots = \alpha_{n-1}, \alpha_{n_1 +1} = \ldots = \alpha_{n_1 +n_2}
	\]
	\todo[inline]{das Ganze könnte man mal nachrechnen}
\end{beispiel*}
% section 24 (end)





% section 23 (end)
% chapter 2 (end)

\chapter{Homogene Räume} % (fold)
\label{cha:3}

\section{Definition und Beispiele} % (fold)
\label{sec:31}

\begin{definition}[{name=[homogener Raum]}]
	Sei $G$ eine reelle Liegruppe und $H$ eine abgeschlossene Untergruppe von $G$.
	Dann nennt man den Raum $\sfrac{G}{H} \coloneqq \set*{g H \given g \in G}$ der Linksnebenklassen von $H$ auch \Index{homogener Raum}. 
	Wir bezeichnen mit $\pi \colon G \to \sfrac{G}{H}$, $g \mapsto gH$ die Projektionsabbildung und versehen $\sfrac{G}{H}$ mit der Quotiententopologie.
	Das heißt $U \subseteq \sfrac{G}{H}$ ist offen genau dann, wenn $\pi^{-1}(U)$ offen in $G$ ist.
\end{definition}

\begin{satz}[{name=[homogener Raum ist differenzierbare Mannigfaltigkeit]},label=satz:312]
	Sei $G$ eine Liegruppe und $H$ eine abgeschlossene Untergruppe von $G$.
	Dann ist der homogene Raum eine differenzierbare Mannigfaltigkeit der Dimension $n = \dim G - \dim H$.
	Ferner ist die Projektionsabbildung $\pi \colon G \to \sfrac{G}{H}$ eine differenzierbare Submersion, das heißt für alle $g \in G$ ist $(\mathd \pi)_g \colon \Tmap_g G \to \Tmap_{gH} \sfrac{G}{H}$ surjektiv.
\end{satz}
\begin{beweis}
	Der Beweis verläuft in mehreren Schritten.
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $\pi$ ist offen und $\sfrac{G}{H}$ erfüllt das zweite Abzählbarkeitsaxiom:
		
		Aus $U \subseteq G $ offen, folgt dass auch $\pi^{-1}(\pi(U)) = \bigcup_{h \in H} R_h(U)$ offen ist und somit $\pi(U)$ offen ist.
		Ist $(B_n)_n$ eine abzählbare Basis der Topologie auf $G$, so ist $\enbrace*{\pi(B_n)}_n$ eine Basis der Topologie auf $\sfrac{G}{H}$, da $\pi$ offen ist.
		\item $\sfrac{G}{H}$ ist ein $T_2$-Raum:
		
		Seien $g_1 H, g_2 H \in \sfrac{G}{H}$ mit $g_1 H \neq g_2 H$.
		Dann gilt $g_1 \notin g_2 H$.
		Da $H$ abgeschlossen ist und $L_{g_i}$ ein Diffeomorphismus ist, ist auch $g_i H$ abgeschlossen in $G$.
		Somit existiert eine offene Umgebung $U$ von $e$ in $G$ mit $U g_1 \cap g_2 H = \emptyset$.
		Da die Multiplikation $m \colon G \times G \to G$ stetig ist, existieren offene Mengen $A,B \subseteq G$ mit $e \in A,B$ und $A \times B \subseteq m^{-1}(U)$.
		Sei $V \coloneqq A \cap B$.
		Dann ist $V$ offen und es gilt $V^2 \subseteq U$ ist offen und $V^2 g_1 \cap g_2 H = \emptyset$.
		Damit folgt $V g_1 \cap V^{-1} g_2 H = \emptyset$, also auch $V g_1 H \cap V^{-1} g_2 H = \emptyset$.
		Insgesamt also $\pi(V g_1 H) \cap \pi(V g_1 H) = \emptyset$.
		\item Sei $\skal*{\cdot }{\cdot }$ ein Skalarprodukt auf $\mathfrak{g}$ und $\mathfrak{p} \coloneqq \mathfrak{h}^\bot$.
		Wir setzen 
		\[
			V_\varepsilon \coloneqq \set[\big]{v \in \mathfrak{p} \given \norm*{v} < \varepsilon} \subseteq \mathfrak{g} \quad \text{und} \quad D_\varepsilon \coloneqq \exp_G(V_\varepsilon) \subseteq G 
		\] 
		Behauptung: Für $\varepsilon>0$ klein genug ist 
		\mapdef{F\colon D_\varepsilon \times H}{G}{(g,h)}{g \cdot h}{}
		eine offene Einbettung. 
		Um dies zu zeigen, können wir annehmen, dass $\exp|_{V_\varepsilon} \colon V_\varepsilon \to D_\varepsilon$ ein Diffeomorphismus ist.
		Da $(\mathd F)_{e,e} \colon \Tmap_e D_\varepsilon \times \Tmap_e H \to \Tmap_e G$, $(v,w) \mapsto v+w$ invertierbar ist, existiert nach dem Umkehrsatz eine offene Umgebung $U_\varepsilon$ von $e$ in $H$, sodass 
		\begin{equation}
			F \colon D_\varepsilon \times U_\varepsilon \to D_\varepsilon H \label{ep:32:1}\tag{*}
		\end{equation}
		für kleine $\varepsilon>0$ ein lokaler Diffeomorphismus nahe $(e,e)$ ist.
		Wegen
		\begin{align}
			F\big|_{D_\varepsilon \times U_\varepsilon h_0} = R_{h_0} \circ F\big|_{D_\varepsilon \times U_\varepsilon} \circ R_{h_0^{-1}}
		\end{align}
		für $h_0 \in H$, ist $F$ ein lokaler Diffeomorphismus.
		Es bleibt zu zeigen, dass $F$ injektiv ist für kleine $\varepsilon$.
		Sei dazu $Z_e$ eine offene Umgebung von $e$ in $G$ mit $Z_e \cap H \subseteq U_\varepsilon$.
		Ferner sei $\tilde{Z}_e$ eine offene Umgebung von $e$ in $G$ mit $\tilde{Z}_e^{-1} \cdot \tilde{Z}_e \subseteq Z_e$.
		Wähle nun $\varepsilon' < \varepsilon$ so klein, dass $D_{\varepsilon'} \subseteq \tilde{Z}_e$.
		Seien nun $g_1, g_2 \in D_{\varepsilon'}$ und $h_1,h_2 \in H$ mit $g_1 h_1 = g_2 h_2$.
		Dann gilt $h \coloneqq g_1^{-1} g_2 = h_1 h_2^{-1} \in H \cap Z_e \subseteq U_\varepsilon$.
		Nach \eqref{ep:32:1} gilt $F(g_1,h) = F(g_2,e)$ und es folgt $g_1 =g_2$, $h=e$ und somit $h_1 =h_2$.
		Dies zeigt die Behauptung.
		\item $\sfrac{G}{H}$ ist eine differenzierbare Mannigfaltigkeit:
		
		Wir betrachten die offenen Mengen $U_g \coloneqq (g D_\varepsilon)H \subseteq G$.
		Dann ist $\sfrac{G}{H} = \bigcup_{g \in G} \sfrac{U_g}{H}$ eine offene Überdeckung von $\sfrac{G}{H}$.
		Die Karten $\varphi_g \colon \sfrac{U_g}{H} \to D_\varepsilon \cong V_\varepsilon \subseteq \mathbb{R}^n$ sind gegeben durch 
		\[
			\begin{tikzcd}
				\varphi_g^{-1} \colon D_\varepsilon = D_\varepsilon \times \set*{e}  \rar["F"] & D_\varepsilon H \rar["L_g"] & g D_\varepsilon H \rar["\pi"] & \sfrac{U_g}{H}
			\end{tikzcd}
		\]
		also $d \mapsto gdH$.
		Das heißt $\varphi_g^{-1} = \pi \circ L_g \circ F|_{D_\varepsilon \times \set*{e}}$ ist bijektiv, stetig und offen.
		Sei nun $\tilde{g} \in G$ mit
		\(
			\sfrac{U_{\tilde{g}}}{H} \cap \sfrac{U_g}{H} \neq \emptyset
		\),
		das heißt $U_{\tilde{g}} \cap U_{g} \neq \emptyset$.
		Dann gilt
		\mapdef{\varphi_g \circ \varphi_g^{-1} \coloneqq \varphi_g \enbrace*{\sfrac{U_{\tilde{g}}}{H} \cap \sfrac{U_g}{H}}}{\varphi_{\tilde{g}} \enbrace*{\sfrac{U_{\tilde{g}}}{H} \cap \sfrac{U_g}{H}}}{d}{\tilde{g}^{-1}g h_d}{}
		für ein $h_d \in H$, da $g d H = \tilde{g} \enbrace*{\tilde{g}^{-1} g d}H$.
		Da $g D_\varepsilon $ und $\tilde{g}D_\varepsilon$ von allen Linksnebenklassen $g' H$ transversal geschnitten werden, hängt $h_d$ differenzierbar von $d$ ab(!).\todo{genauer?}
		Damit sind die Kartenwechsel offenbar differenzierbar.
		\item $\pi$ ist eine differenzierbare Submersion:
		
		$\pi$ ist surjektiv und stetig. Ferner ist $\pi$ differenzierbar mit $(\mathd \pi)_g$ surjektiv für alle $g \in G$, denn folgendes Diagramm kommutiert
		\[
			\begin{tikzcd}
				U_g \dar["F^{-1} \circ L_{g^{-1}}"'] \rar["\pi"] & \sfrac{G}{H} \\
				D_\varepsilon \times H \rar["\pr_1"] & D_\varepsilon \uar["\varphi_g^{-1}"']
			\end{tikzcd}
		\]
		Dies schließt den Beweis ab.\qedhere
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\begin{bemerkung*}[{name=[differenzierbare Struktur des Quotienten]}]
	\begin{enumerate}[1),itemsep=1pt]
		\item Die differenzierbare Struktur ist eindeutig bestimmt, wenn man $\pi \colon G \to \sfrac{G}{H}$ differenzierbar fordert.
		\item Man kann $G$ mit einer analytischen Struktur versehen, welche $\sfrac{G}{H}$ erbt.
		Somit ist jeder homogene Raum in natürlicher Weise sogar eine analytische Mannigfaltigkeit (Kartenwechsel sind analytische Diffeomorphismen).
		\item Ist $H$ eine nicht abgeschlossene Untergruppe, so ist $\sfrac{G}{H}$ \emph{nicht} hausdorffsch.
		Man kann aber immer noch lokale Quotienten betrachten.
		\item $\pi \colon G \to \sfrac{G}{H}$ ist ein differenzierbares Faserbündel\index{Faserbündel} mit Fasertyp $H \cong \pi^{-1}(gH) = gH$.
		Die Karten des Faserbündels sind gegeben durch
		\[
			\begin{tikzcd}
				\psi_g^{-1} \colon \sfrac{U_g}{H} \times H \rar["\varphi_g \times {\id}"] & D_\varepsilon \times H \rar["F"] & D_\varepsilon H \rar["L_g"] & g D_\varepsilon H = U_g
			\end{tikzcd}
		\]
	\end{enumerate}
\end{bemerkung*}

Sei nun $M^k$ eine differenzierbare Mannigfaltigkeit und 
\[
	C^\infty(G,M^k)^H \coloneqq \set[\big]{f \in C^\infty(G,M) \given \forall h \in H : f \circ R_h = f}
\]
Offenbar ist $f \in C^\infty(G,M)^H$ konstant auf den Linksnebenklassen $g H$.
Somit ist $\overline{f} \coloneqq f \circ \pi^{-1} \colon \sfrac{G}{H} \to M^k$, $gH \mapsto f(g)$ wohldefiniert.

\begin{lemma}[label=lem:313,{name=[Bijektion von Mengen glatter Abbildungen]}]
	Die Abbildung $\Phi \colon C^\infty(\sfrac{G}{H}, M^k) \to C^\infty(G,M^k)^H$ definiert durch $\overline{f} \mapsto f \coloneqq \overline{f} \circ \pi$ ist bijektiv. 
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Die Injektivität ist klar: Seien $\overline{f},\overline{g} \in C^\infty(\sfrac{G}{H},M^k)$ mit $f=\overline{f} \circ \pi = \overline{g} \circ \pi = g$.
	Da $\pi$ surjektiv ist, folgt $\overline{f} = \overline{g}$.
	
	Zur Surjektivität: Sei $f \colon G \to M^k$ glatt mit $f \circ R_h = f$ für alle $h \in H$.
	Wir setzen $\overline{f} \colon \sfrac{G}{H} \to M^k$, $gH \mapsto f(g)$.
	Da $f$ konstant auf Linksnebenklassen ist, ist $\overline{f}$ ist wohldefiniert und $f \circ F$ konstant auf dem $H$-Faktor.
	Somit hängt $f \circ F$ nicht von der $H$-Variablen ab und die Funktion $D_\varepsilon \ni d \mapsto (f \circ L_g \circ F)(d) = \enbrace*{\overline{f} \circ \varphi_g^{-1}}(d)$ ist differenzierbar.
	Damit ist $\overline{f}$ das Urbild zu $f$.
\end{beweis}

\begin{korollar}[{name=[Linksmulitplikation Diffeomorphismus auf Quotienten]}]
	Sei $\sfrac{G}{H}$ ein homogener Raum.
	Dann ist für alle $g \in G$ die Abbildung $\overline{L}_g \colon \sfrac{G}{H} \to \sfrac{G}{H}$, $\overline{g}H \mapsto g \overline{g}H$ ein Diffeomorphismus.
\end{korollar}
\begin{beweis}
	Es gilt: $f \coloneqq \pi \circ L_g \colon G \to \sfrac{G}{H}$ ist differenzierbar mit $f \circ R_h = f$ für alle $h \in H$ und somit ist $\overline{f} \colon \sfrac{G}{H} \to \sfrac{G}{H}$, $\overline{g}H \mapsto f(g) = g \overline{g}H$ differenzierbar mit $\overline{f} = \overline{L}_g$ nach \autoref{lem:313}.
	Wegen $\enbrace{\overline{L}_g}^{-1} = \overline{L}_{g^{-1}}$  folgt die Behauptung.
\end{beweis}

\begin{definition}[{name=[Liegruppenwirkung und $G$-homogener Raum]}]
	Sei $G$ eine Liegruppe und $M$ eine differenzierbare Mannigfaltigkeit.
	Eine \Index{Liegruppenwirkung} von $G$ auf $M$ ist eine differenzierbare Gruppenwirkung $\Phi \colon G \times M \to M$, $(g,p) \mapsto g.p$.
	Insbesondere ist $\psi \colon G\to \operatorname{Diff}(M)$, $g \mapsto  \enbrace*{p \mapsto g.p}$ ein Homomorphismus.
	
	Die Mannigfaltigkeit $M$ nennt man \bet{$G$-homogenen Raum},\index{G-homogener Raum@$G$-homogener Raum} falls $M$ eine transitive Gruppenwirkung $\Phi$ besitzt, das heißt für alle $p,q \in M$ existiert ein $g \in G$ mit $g.p=q$.
\end{definition}

\begin{bemerkung*}[{name=[Vergleich mit homogenen Räumen]}]
	\begin{enumerate}[1)]
		\item Ein homogener Raum $\sfrac{G}{H}$ ist $G$-homogener Raum mittels
		\mapdef{\Phi \colon G \times \sfrac{G}{H}}{\sfrac{G}{H}}{(g,\overline{g}H)}{(g \cdot \overline{g})H}{}
		\item Ist $\Phi \colon G \times M^n \to M^n$ eine Liegruppenwirkung auf $M^n$, so ist $\ker \Phi \coloneqq \set*{g \in G \given \Phi(g) = {\id_{M^n}}}$ eine normale, abgeschlossene Untergruppe von $G$ und somit eine Lieuntergruppe.
		Der Quotient $\sfrac{G}{\ker \Phi}$ ist somit eine Liegruppe, die effektiv auf $M^n$ operiert, das heißt 
		\[
			\Phi(g)= \id_{M} \iff g=e
		\]
	\end{enumerate}
\end{bemerkung*}

\begin{lemma}[label=lem:316,{name=[$G$-äquivarianter Diffeo mit Standgruppe]}]
	Sei $\Phi \colon G \times M^n \to M^n$ eine transitive Liegruppenwirkung, $p \in M^n$ und 
	\[
		H \coloneqq G_p = \set[\big]{g \in G \given g.p=p}
	\]
	Dann ist die Abbildung $\varphi \colon \sfrac{G}{H} \to M^n$, $gH \mapsto g.p$ ein \bet{$G$-äquivarianter}\index{G-äquivariant@$G$-äquivariant} Diffeomorphismus, das heißt folgendes Diagramm kommutiert:
	\[
		\begin{tikzcd}
			\sfrac{G}{H} \dar["\overline{L}_g"] \rar["\varphi"] & M \dar["\Phi(g)"] \\
			\sfrac{G}{H} \rar["\varphi"] & M
		\end{tikzcd}
	\]
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Wir müssen viele einzelne Dinge überprüfen:
	\begin{itemize}[itemsep=1pt]
		\item $\varphi$ ist wohldefiniert: $gH = \tilde{g}H \iff \tilde{g}^{-1}g \in H \iff g = \tilde{g}h \iff g.p = \tilde{g}.p$
		\item $\varphi$ ist injektiv: $\varphi(gH) = \varphi(\tilde{g}H) \iff g.p = \tilde{g}.p \iff \tilde{g}^{-1}g \in H \iff gH = \tilde{g}H$
		\item $\varphi$ ist surjektiv: Klar, da $\Phi$ transitiv ist.
		\item Äquivarianz: 
		\(
			(\varphi \circ \overline{L}_g)(\tilde{g}H) = \varphi \enbrace*{g \tilde{g}H} = g.\tilde{g}.p = \Phi(g) \enbrace*{\tilde{g}.p} = \enbrace*{\Phi(g) \circ \varphi}(\tilde{g}H)
		\)
		\item Differenzierbarkeit von $\varphi$ und $\varphi^{-1}$:
		Wir setzen $\hat{\varphi} \colon G \to M^n$, $g \mapsto g.p$.
		Nach Vorraussetzung ist $\hat{\varphi}$ differenzierbar mit 
		\[
			\begin{tikzcd}
				G \drar["\hat{\varphi}"] \dar["\pi"] & \\
				\sfrac{G}{H} \rar["\varphi"] & M^n
			\end{tikzcd}
		\]
		Dabei ist auch $\pi$ differenzierbar.
		Ferner gilt $\hat{\varphi} \circ R_h = \hat{\varphi}$ für alle $h \in H$.
		Somit ist nach \autoref{lem:313} die Abbildung $\varphi = \overline{\hat{\varphi}}$ differenzierbar.
		Es gilt $\ker (\mathd \pi)_e = \Tmap_e H$.
		Übung: Es gilt genauso $\ker (\mathd \hat{\varphi})_e = \ker (\mathd \pi)_e = \Tmap_e H$.
		
		Ferner ist $(\mathd \pi)_e \colon \Tmap_e G \to \Tmap_{eH} \sfrac{G}{H}$ surjektiv.
		Wegen $(\mathd \hat{\varphi})_e = (\mathd \varphi)_{eH} \circ  (\mathd \pi)_e$ ist somit $(\mathd \varphi)_{eH}$ injektiv.
		Aus der Äquivarianzeigenschaft, folgt 
		\[
			(\mathd \varphi)_{gH}\circ (\mathd\overline{L}_g)_H = \enbrace[\big]{\mathd\Phi(g)}_{p=\varphi(H)} \circ (\mathd \varphi)_H
		\]
		Da die Abbildungen direkt neben dem Gleichheitszeichen Isomorphismen sind und die rechte außerdem injektiv, muss auch $(\mathd \varphi)_{gH}$ injektiv sein.
		Somit ist $\varphi \colon \sfrac{G}{H} \to M$ eine injektive Immersion.
		Folglich ist $\dim \sfrac{G}{H} \le \dim M$.
		Mit der Surjektivität folgt direkt die Gleichheit der Dimensionen.\footnote{Angenommen es gelte $k \coloneqq \dim \sfrac{G}{H} < \dim M^n$. Da $\varphi$ eine Immersion ist, ist $\varphi \enbrace*{B_\varepsilon(gH)}$ eine eingebettete $k$-dimensionale Untermannigfaltigkeit von $M^n$ und hat somit Volumen 0.
		Damit hat auch das Bild $\varphi(\sfrac{G}{H})$ Volumen 0 und man hat einen Widerspruch zur Surjektivität}\qedhere
	\end{itemize}
\end{beweis}

\begin{bemerkung*}[{name=[Standgruppen sind konjugiert]}]
	Die Standgruppen sind konjugiert, das heißt es gilt $G_{g.p} = g \cdot G_p \cdot  g^{-1}$.
\end{bemerkung*}

\begin{beispiel*}[{name=[homogene Räume]},label=bsp:homSpaces]
	Es gibt viele homogene Räume:
	\begin{enumerate}[1)]
		\item Liegruppen selbst, da $\sfrac{G}{\set*{e}} =G$.
		\item Sphären $S^n \coloneqq \set*{x \in \mathbb{R}^{n+1} \given \norm*{x}_2=1}$, denn die Abbildung $\hat{\Phi} \colon \On(n+1) \times \mathbb{R}^{n+1} \to \mathbb{R}^{n+1}$, $(A,v) \mapsto A \cdot v$ ist eine differenzierbare Gruppenwirkung auf $\mathbb{R}^{n+1}$ und somit auch die Einschränkung $\varphi \colon \On(n+1) \times S^n \to S^n$.
		
		Diese Wirkung ist transitiv: Sei $v_0 \in S^n$ beliebig.
		Dann können wir $v_0$ zu einer Orthonormalbasis $v_0,v_1, \ldots ,v_n$ von $\mathbb{R}^{n+1}$ ergänzen und setzen $A_{v_0} \coloneqq (v_0,v_1, \ldots , v_n) \in \On(n+1)$.
		Es gilt $A_{v_0}(e_1) = v_0$.
		Die Standgruppe von $e_1$ erhält man durch
		\[
			A e_1 = e_1 \iff A = \begin{pmatrix}
				1 & 0 & \cdots & 0 \\
				0 & & & \\
				\vdots & & \tilde{A} & \\
				0 & & & 
			\end{pmatrix} \text{ mit } \tilde{A} \in \On(n)
		\]
		Nach \autoref{lem:316} ist somit $S^n = \sfrac{\On(n+1)}{\On(n)} = \sfrac{\SO(n+1)}{\SO(n)}$, wobei auch die Einbettung $\SO(n) \hookrightarrow \SO(n+1)$ wie oben erfolgt.
		\item Die unitäre Gruppe $\Un(n) = \SO(2n) \cap \Mat(n,\mathbb{C})$\todo{vlt Aufgabe 11 einbauen} operiert ebenfalls transitiv auf $S^{2n-1}$.
		Somit ist $S^{2n-1} = \sfrac{\Un(n)}{\Un(n-1)} \stackrel{!}{=} \sfrac{\SU(n)}{\SU(n-1)}$.
		\item Wie in 2) und 3) zeigt man, dass
		\(
			S^{4n-1} = \sfrac{\Sp(n)}{\Sp(n-1)}
		\) gilt.
		\item Der reell projektive Raum $\mathbb{R}P^n = \sfrac{S^n}{\set*{\pm \id}}$ ist ebenfalls ein homogener Raum: $\Phi \colon \SO(n+1) \times \mathbb{R}P^n \to \mathbb{R}P^n$, $(A,[v]) \mapsto [Av]$.
		
		Zur Standgruppe: 
		\[
			A [e_1] = [e_1] \iff A= \begin{pmatrix}
				\det \tilde{A} & 0 & \cdots & 0 \\
				0 & & & \\
				\vdots & & \tilde{A} & \\
				0 & & & 
			\end{pmatrix}\in \SO(n+1) , \tilde{A} \in \On(n)
		\]
		Somit ist die Standgruppe von $\mathbb{R}P^n = \sfrac{\SO(n+1)}{O(n)}$ \enquote{größer} als $\SO(n)$.
		\begin{itemize}
			\item Achtung: Nicht alle Unterlagerungen von homogenen Räumen sind homogene Räume!
			\item $\On(n)$ ist nicht zusammenhängend!
		\end{itemize}
		\item Die reellen Grassmannmannigfaltigkeiten:\index{Grassmannmannigfaltigkeit} 
		\begin{align}
			G_k (\mathbb{R}^n) &\coloneqq \set[\big]{\text{$k$-dimensionale reelle Unterräume von $\mathbb{R}^n$}} \\
			G_k^0(\mathbb{R}^n) &\coloneqq \set[\big]{(v,\sigma) \given v \in G_k(\mathbb{R}^n) \text{ und $\sigma$ Orientierung auf $V$}}
		\end{align}
		Die Abbildung $\pi \colon G_k^0(\mathbb{R}^n) \to G_k(\mathbb{R}^n)$, $(v,\sigma) \mapsto v$ ist eine 2-fache Überlagerung.
		Wie in 5) zeigt man, dass $\SO(n)$ transitiv operiert.
		Der Stabilisator von $G_k(\mathbb{R}^n)\ni V_0 = \Span_\mathbb{R}(e_1, \ldots ,e_k)$ berechnet sich wie folgt:
		\[
			\SO(n)_{V_0} = \set*{ \begin{pmatrix}
				A & 0 \\ 0 & B
			\end{pmatrix} \given A \in \On(k), B \in \On(n-k), \det A \cdot \det B = 1} = S \enbrace[\big]{\On(k) \times \On(n-k)}
		\]
		Somit ist $G_k(\mathbb{R}^n) = \sfrac{\SO(n)}{S \enbrace*{\On(k) \times \On(n-k)}} = \sfrac{\On(n)}{\On(k) \times \On(n-k)}$.
		Analog erhält man:
		\[
			G_k^0(\mathbb{R}^n) = \sfrac{\SO(n)}{\SO(k) \times \SO(n-k)}
		\]
		\item Komplexe Grassmannmannigfaltigkeiten: 
		\[
			G_k(\mathbb{C}^n) \coloneqq \set[\big]{\text{$k$-dimensionale kompakte Untermannigfaltigkeiten von $\mathbb{C}^n$} }
		\]
		Wie in 6) zeigt man, dass 
		\[
			G_k(\mathbb{C}^n) = \sfrac{\Un(n)}{\Un(k) \times \Un(n-k)} = \sfrac{\SU(n)}{S(\Un(k) \times \Un(n-k))}
		\]
		Im Fall $k=1$ nennt man $\mathbb{C}P^{n-1} \coloneqq G_1(\mathbb{C}^n)$ den \Index{komplex projektiven Raum}. 
		Es gilt $\mathbb{C}P^1 = S^2$.
		\item Quaternionale Grassmannmannigfaltigkeiten:
		\[
			G_k(\mathbb{H}^n) = \sfrac{\Sp(n)}{\Sp(k) \times \Sp(n-k)}
		\]
		Man nennt $\mathbb{H}P^{n-1} = G_1(\mathbb{H}^n)$ wieder quaternionalen projektiven Raum. 
		Es gilt $\mathbb{H}P^1 = S^4$.
		\item Stiefelmannigfaltigkeiten ($k$-Tupel orthonormaler Vektoren\footnote{siehe \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Stiefel-Mannigfaltigkeit}})\index{Stiefelmannigfaltigkeit}
		\[
			V_k(\mathbb{R}^n) = \sfrac{\SO(n)}{\SO(n-k)} \quad V_k(\mathbb{C}^n) = \sfrac{\SU(n)}{\SU(n-k)} \quad V_k(\mathbb{H}^n) = \sfrac{\Sp(n)}{\Sp(n-k)}
		\]
		\item Fahnenmannigfaltigkeiten:\index{Fahnenmannigfaltigkeit}
		\[
			V_{\overline{n}}(\mathbb{R}^n) = \set*{V_{n_1} < \ldots < V_{n_k}}
		\]
		wobei die $V_{n_i}$ $n_i$-dimensionale reelle Unterräume von $\mathbb{R}^n$ sind, $\overline{n} = n_1$ und $ n_1, \ldots ,n_k \le n$.
		Es ist
		\[
			V_{\overline{n}}(\mathbb{R}^n) = \sfrac{\On(n)}{\On(n_1) \On(n_2 - n_1) \cdots \On(n-n_k)}
		\]
		mit $n_1 + n_2 - n_1 + n_3 - n_2 + \ldots + n - n_k =n$ und den obigen Kombinationen über $\ge 1$.
		\item Komplexe Strukturen auf $\mathbb{R}^{2n}$:\index{komplexe Struktur}
		Betrachte den Raum
		\[
			X = \set*{J \in  \On(2n) \given J^2 = - {\id}}
		\]
		Die Gruppe $\On(2n)$ operiert auf $X$ mittels Konjugation $(A,J) \mapsto A J A^T$, denn $(AJA^T)(AJA^T) = A J^2 A^T = - {\id}$.
		Behauptung: Es gilt 
		\[
			X = \set*{A \in \On(2n) \given A^T = -A}
		\]
		Für \enquote{$\subseteq$} sei $J \in X$, also $J^2 = - \id$ und folglich $J J J^T = - J^T$, also $J= -J^T$.
		Sei umgekehrt $A \in \On(2n)$ schiefsymmetrisch.
		Dann gilt
		\[
			A = A A A^T = - A^2 A\implies A^2 = - {\id}
		\]
		Jede schieffsymmetrische Matrix kann mittels Konjugation (durch $\On(2n)$) auf die Form 
		\[
			\begin{pmatrix}
				0 & - \alpha_1 & & & & \\
				\alpha_1 & 0 & & & & \\
				& & (\cdots) & & &  \\
				& & & \ddots & & \\
				& & & & 0 & -\alpha_n \\
				& & & & \alpha_n & 0
			\end{pmatrix}
		\]
		gebracht werden mit $\alpha_i \in \mathbb{R}$.
		Ist $J \in \On(2n)$, so ist $\abs*{\alpha_i}=1 $ für alle $i$.
		Beachte nun
		\[
			\begin{pmatrix}
				0 & 1 \\ 1 & 0
			\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
				0 & -1 \\ 1 & 0
			\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
				0 & 1 \\
				1 & 0
			\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
				0 & 1 \\ -1 & 0
			\end{pmatrix}
		\]
		Somit existiert für alle $J \in X$ ein $A \in \On(2n)$ mit 
		\[
			A J A^T = \begin{pmatrix}
				0 & -1 & & & \\
				1 & 0 & & & \\
				& & \ddots & & \\
				& & & 0 & -1 \\
				& & & 1 & 0
			\end{pmatrix} =: J_0 = i \cdot \diag(1, \ldots ,1) \in \Mat(n,\mathbb{C})
		\]
		Somit operiert $\On(2n)$ transitiv auf $X$.
		Isotropiegruppen von $J_0$:
		\[
			A J_0 A^T = J_0 \iff A J_0 = J_0 A \StackText{Übung}{\iff} A \in \Un(n) \subset \SO(2n)
		\]
		Somit gilt $X = \sfrac{\On(2n)}{\Un(n)}$.
 	\end{enumerate}
\end{beispiel*}

\begin{definition}[{name=[Riemannsche Mannigfaltigkeiten als homogene Räume]}]
	Eine vollständige Riemannsche Mannigfaltigkeit\footnote{$g= (g_p)_{p \in M^n}$ mit $g_p$ Skalarprodukt auf $\Tmap_p M^n$, welches differenzierbar vom Punkt $p$ abhängt.} $(M^n,g)$ nennt man \bet{$G$-homogenen Raum}\index{G-homogener Raum@$G$-homogener Raum!Riemannsche Mannigfaligkeit}, falls eine transitive und isometrische Liegruppenwirkung $\Phi \colon G\times M^n \to M^n$ existiert.
	Man nennt dann die Metrik $g$ \bet{$G$-homogen}\index{G-homogene Metrik@$G$-homogene Metrik} oder \bet{$G$-invariant}\index{G-invariante Metrik@$G$-invariante Metrik}.
\end{definition}

\begin{beispiel*}[{name=[zweidimensionale Untermannigfaltigkeit des dreidimensionalen Raumes]}]
	Sei $M^2 \subset \mathbb{R}^3$ eine Untermannigfaltigkeit. 
	Dann wird $M^2$ durch $g_p \coloneqq \skal*{\cdot }{\cdot }_{\mathrm{std}}^{\mathbb{R}^3}\big|_{\Tmap_p M^2 \times \Tmap_p M^2}$ zu einer Riemannschen Mannigfaltigkeit.
\end{beispiel*}

\begin{erinnerung}[{name=[Riemannsche Metrik]}]
	Sei $c \colon [0,1] \to M^n$ eine differenzierbare Kurve. 
	Wir definieren die \bet{Länge}\index{Länge einer glatten Kurve} von $c$ als 
	\[
		L(c) \coloneqq \int_0^1 \norm*{c'(t)}_{c(t)} \,\mathd t
	\]
	und den Abstand zweier Punkte, die \Index{Riemannsche Metrik}, durch 
	\[
		d_g(p,q) \coloneqq \inf \set[\big]{L(c) \given c \text{ diffb. Kurve von $p$ nach $q$}}
	\]
	Man muss an dieser Stelle natürlich noch zeigen, dass dies tatsächlich eine Metrik auf $M^n$ definiert.
	Mit dieser Metrik wird $(M^n,d_g)$ ein metrischer Raum.
	Die Eigenschaft \enquote{vollständig} bezieht sich auf eben diese Metrik.
\end{erinnerung}

\begin{beispiel*}[{name=[nicht vollständige Riemannsche Mannigfaltigkeit]}]
	Betrachte $\mathbb{R}^2 \setminus \set[\big]{\binom{0}{0}}$ mit der Standardmetrik. 
	Diese Riemannsche Mannigfaltigkeit ist \emph{nicht} vollständig.
\end{beispiel*}

\begin{bemerkung*}[{name=[Einbettungssatz von Nash]}]
	Nach dem Einbettungssatz von \textsc{Nash} kann jede vollständige riemannsche Mannigfaltigkeit $(M^n,g)$ isometrisch in $(\mathbb{R}^{N(n)},g_{\mathrm{std}})$ eingebettet werden.\footnote{siehe \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Einbettungssatz_von_Nash}}
\end{bemerkung*}

\begin{satz}[{name={Myers-Steenrod}}]
	Sei $(M^n,g)$ eine vollständige Riemannsche Mannigfaltigkeit.
	Dann ist die Isometriegruppe 
	\[
		\Isom(M^n,g) = \set[\big]{f \colon (M^n,g) \to (M^n,g) \given \text{bijektive Isometrie}}
	\]
	eine Liegruppe, welche differenzierbar auf $M^n$ operiert mittels Auswertung.
\end{satz}
\begin{beweis}
	\emph{Siehe \textcite{MyersSteenrod}.}
\end{beweis}

Es gilt: Isometrien von $(M^n,g)$ sind Diffeomorphismen, welche die Riemannsche Metrik $g$ \enquote{respektieren}, das heißt für alle $p \in M^n$ und $v,w \in \Tmap_p M^n$ gilt
\[
	g_p(v,w) = g_{f(p)} \enbrace*{\mathd f_p \cdot v , \mathd f_p \cdot w}
\]
Wir kommen nun zur \bet{Riemannschen Exponentialabbildung}:\index{Riemannsche Exponentialabbildung} 
Sei $(M^n,g)$ eine vollständige Riemannsche Mannigfaltigkeit, $p \in M^n$.
Dann kann man jedem Tangentialvektor $v \in \Tmap_p M^n$ eine differenzierbare Kurve $\gamma_v \colon \mathbb{R} \to M^n$ zuordnen mit
\begin{enumerate}[1),itemsep=1pt]
	\item $\gamma_v(0)=p$, $\gamma'(0)=v$
	\item Für alle $t_0 \in \mathbb{R}$ existiert $\varepsilon_{t_0} >0$, sodass für alle $t_1,t_2 \in \benbrace*{t_0 - \varepsilon_{t_0}, t_0 + \varepsilon_{t_0}}$ gilt
	\[
		L \enbrace*{\gamma_v\big|_{\benbrace*{t_1,t_2}}} = d_g \enbrace[\big]{\gamma_v(t_1), \gamma_v(t_2)}
	\]
	Das heißt $\gamma_v$ ist die \emph{lokal Kürzeste}, $\gamma_v$ nennt man \Index{Geodätische}(\Index{Geodäte}).
	\item Es gilt $\norm*{\gamma_v'(t)} = \norm*{\gamma_v'(0)}$, das heißt $\gamma_v$ ist ein sog. \emph{reguläre Kurve}.
\end{enumerate}
Die \Index{Riemannsche Exponentialabbildung} $\exp_p = \exp_p^g \colon \Tmap_p M^n \to M^n$ ist -- wie auch die aus der Theorie der Liegruppen -- definiert durch $v \mapsto \gamma_v(1)$.
Es gilt:
\begin{itemize}[itemsep=1pt]
	\item $\exp_p$ ist differenzierbar,
	\item $\exp_p$ ist surjektiv nach Hopf-Rinow und
	\item $\mathd(\exp_p)_{0_p} \colon \Tmap_p M^n \to \Tmap_p M^n$ ist gleich $\id_{\Tmap_p M^n}$ und nach dem Umkehrsatz ein lokaler Diffeomorphismus.
\end{itemize} 

\begin{lemma}[{name=[Kompaktheit der Standgruppe]},label=lem:319]
	Sei $(M^n,g)$ ein effektiver, $G$-invarianter homogener Raum, $p \in M^n$ und 
	\[
		H = G_p = \set[\big]{g \in G \given \Phi(g) .p = p}
	\]
	Dann ist $H$ kompakt, falls $\Phi(G) \subset \Isom(M^n,g)$ abgeschlossen ist.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Sei $(h_i)_{i \in \mathbb{N}}$ eine Folge in $H$, das heißt nach Definition $\Phi(h_i)(p)=p$ für alle $i$.
	Somit ist $\mathd \enbrace*{\Phi(h_i)}_p \colon \Tmap_p M \to \Tmap_p M$ eine lineare Isometrie von $(\Tmap_p M, g_p)$ und somit gilt $\mathd  \enbrace*{\Phi(h_i)}_p \in \On \enbrace*{\Tmap_p M^n,g_p}$.
	Wegen Kompaktheit von $\On \enbrace*{\Tmap_p M^n,g_p}$ können wir also annehmen, dass\marginnote{sonst Übergang zu Teilfolge}
	\[
		\enbrace[\big]{\mathd\Phi(h_i)}_p \grenzw{i \to \infty} A_\infty \in \On \enbrace*{\Tmap_p M^n,g_p}
	\]
	Konstruiere nun eine Isometrie \enquote{$\Phi(h_\infty)$} mit $\Phi(h_\infty)(p)=p$ und $\enbrace*{\mathd\Phi(h_\infty)}_p = A_\infty$.
	Für $q \in M$ existiert ein $v_q \in \Tmap_p M^n$ mit $\exp_p(v_q) =q$.
	Wir definieren
	\[
		\Phi(h_\infty)(q) \coloneqq \exp_p \enbrace[\big]{A_\infty(v_q)}
	\]
	Nun gilt für alle $i \in \mathbb{N}$ 
	\[
		\Phi(h_i)(q) = \Phi(h_i) \enbrace[\big]{\exp_p(v_q)} \stackrel{!}{=} \exp_p \enbrace[\big]{ (\mathd \Phi(h_i))_p (v_q)} \grenzw{i \to \infty} \Phi(h_\infty)(q)
	\]
	Wobei \enquote{!} folgt, da Isometrien Geodätische auf Geodätische abbilden und Geodätische eindeutig bestimmt  sind durch $\gamma_v(0)$ und $\gamma_v'(0)$.
	Weiter gilt
	\begin{align}
		d_g \enbrace[\big]{\Phi(h_\infty)(q_1), \Phi(h_\infty)(q_2)} = d_g \enbrace*{\lim_{i \to \infty} \Phi(h_i)(q_1), \ldots (q_2)} &= \lim_{i \to \infty} d_g \enbrace[\big]{\Phi(h_i)(q_1), \Phi(h_i)(q_2)} \\
		&\equiv d_g(q_1,q_2)
	\end{align}
	Somit ist $\Phi(h_\infty)$ eine Isometrie von $(M^n,g)$ und damit ein Diffeomorphismus von $M^n$.
	Wir wissen, dass $\Phi(G) \subset \Isom(M^n,g)$ abgeschlossen ist.
	Wegen $\Phi(h_i) \in \Phi(G)$ für alle $i \in \mathbb{N}$ folgt $\Phi(h_\infty) \in \Phi(G)$.
	Da $\Phi$ effektiv ist, existiert genau ein $h_\infty \in G$ mit $\Phi(h_\infty) \mathrel{\text{\enquote{$=$}}} \Phi(h_\infty)$.
	Also muss $h_\infty \in H$ gelten.
\end{beweis}

\begin{beispiel*}[{name=[Gültigkeit von \autoref{lem:319}]}]
	Ist $G$ kompakt, so ist $\Phi(G)$ kompakt und der Satz gilt.
	
	Gegenbeispiel: $\enbrace*{S^3 \times S^3, g_{\mathrm{std}} \times g_{\mathrm{std}}}$. Dann operiert $G = S^3 \times S^3 \times \mathbb{R}$ symmetrisch auf $M^6=S^3 \times S^3$ wie folgt:\todo{hier fehlt irgendwie noch was}
	\[
		S^3 = \set[\big]{q \in \mathbb{H} \given \norm*{q}=1} \supset S^1 = \set[\big]{z \in \mathbb{C} \given \abs*{z}=1 }
	\]
	\emph{Übung!}
\end{beispiel*}

\begin{definition}[{name=[Isotropiedarstellung]}]
	Sei $(M^n,g)$ ein $G$-homogener Raum, $p \in M^n$ und $H= G_p$ die Isotropiegruppe eines Punktes $p \in M^n$.
	Dann nennt man
	\mapdef{\rho \colon H}{\On \enbrace*{\Tmap_p M^n, g_p}}{h}{\enbrace*{\mathd \Phi(h)}_p}{}
	% \[
	% 	\rho \colon H \to \On \enbrace*{\Tmap_p M^n, g_p} , h \mapsto \enbrace*{\mathd \Phi_h}_p
	% \]
	die \Index{Isotropiedarstellung} von $M^n$ 
\end{definition}

\begin{beispiel*}[{name=[Isotropiedarstellung]}]
	$M^n = S^n \subset \mathbb{R}^{n+1}$, $G = \SO(n+1)$, $p=e_1$, $H= G_p = \set*{\begin{psmallmatrix}
		1 & 0 \\ 0 & A
	\end{psmallmatrix} \given A \in \SO(n)}$.
	Die Gruppe $G = \SO(n+1)$ operiert linear auf $S^n$ mittels $(A,v) \mapsto A \cdot v = \Phi(A)(v)$.
	Somit auch $H$, das heißt $\mathd \enbrace*{\Phi_h}_p \colon \Tmap_p S^n \to \Tmap_p S^n$, $\binom{0}{x} \mapsto \binom{0}{Ax}$ mit $A=h \in \SO(n)$.
\end{beispiel*}

\begin{lemma}[{name=[Bijektion $G$-inv. Metriken und $\rho(H)$-inv. Skalarprodukte]},label=lem:3111]
	Sei $(M^n,g)$ ein $G$-homogener Raum, $p \in M^n$ und $H$ die Isotropiegruppe von $p$.
	Dann existiert eine Bijektion zwischen
	\begin{itemize}
		\item den $G$-invarianten Riemannschen Metriken auf $M^n$ und
		\item den $\rho(H)$-invarianten Skalarprodukten auf $\Tmap_p M^n$.
	\end{itemize}
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Sei $\tilde{g}$ eine $G$-invariante Riemmannsche Metrik auf $M^n$.
	Dann gilt $\Phi(h) \colon M^n \to M^n$ ist eine Isometrie mit $\Phi(h)(p)=p$ für alle $h \in H$.
	Folglich ist $(\mathd \Phi(h))_p \colon \enbrace*{\Tmap_p M^n, g_p} \to \enbrace*{\Tmap_p M^n, g_p}$ eine Isometrie, das heißt für alle $v,w \in \Tmap_p M^n$ gilt
	\[
		g_p(v,w) = g_p \enbrace[\big]{\rho(h)v, \rho(h)w}
	\]
	für alle $ \in H$.
	
	Sei umgekehrt $\skal*{\cdot}{\cdot}$ ein $\rho(H)$-invariantes Skalarprodukt auf $\Tmap_p M^n$.
	Sei $q \in M^n$.
	Da $M^n$ ein $G$-homogener Raum ist, existiert $g \in G$ mit $q = g.p = \Phi(g)(p)$.
	Wir definieren $g_q \colon \Tmap_q M^n \times \Tmap_q M^n \to \mathbb{R}$ durch
	\[
		(x,y) \longmapsto \skal*{(\mathd\Phi(g^{-1}))_q \cdot x}{\enbrace*{\mathd\Phi(g^{-1})}_q \cdot y}
	\]
	Wir müssen Wohldefiniertheit zeigen: Sei $q = g' .p$.
	Somit $g'.p = g.p \iff g^{-1} g' .p =p \iff g^{-1} g \in H \iff g' = g \cdot h$ für ein $h \in H$. 
	Nun gilt:
	\begin{align}
		\skal[\Big]{\mathd \enbrace*{\Phi({g'}^{-1})}_q \cdot x}{\cdots} = \skal[\Big]{\mathd \enbrace*{\Phi(h^{-1}) \Phi(g^{-1})}x }{ \cdots} &= \skal*{ \enbrace[\big]{\mathd \Phi(h)}_p \enbrace[\big]{\mathd \Phi(g^{-1})}_q x}{ \cdots} \\
		&= \skal*{\enbrace*{\mathd \Phi (g^{-1})}_q x}{ \cdots} \tag*{$\rho(H)$-inv.}
	\end{align}
	Somit ist die Definition unabhängig von der Wahl von $g \in G$ mit $q=g.p$.
	In den Übungen wird gezeigt, dass $g=(g_q)_{q \in M^n}$ eine differenzierbare Metrik auf $M^n$ ist.
\end{beweis}

In \autoref{lem:316} hatten wir gezeigt, dass $\varphi \colon \sfrac{G}{H} \to M^n$, $g H \mapsto g .p$ ein $G$-äquivarianter Diffeomorphismus ist.
Weiter kommutiert offenbar das folgende Diagramm
\[
	\begin{tikzcd}
		\sfrac{G}{H} \dar["\overline{L}_g"'] \rar["\varphi"] & M^n \dar["\Phi(g)"] \\
		\sfrac{G}{H} \rar["\varphi"] & M^n
	\end{tikzcd}
\]
Somit können wir die Isotropiedarstellung $\rho \colon H \to \On \enbrace*{\Tmap_p M^n, g_p}$, $h \mapsto \enbrace*{\mathd\Phi(h)}_p$ identifizieren mit $\rho \colon H \to \On \enbrace*{\Tmap_{eH} \sfrac{G}{H},g_p}$, $h \mapsto \mathd (\overline{L}_h)_{eH}$.
Dazu noch ein Lemma:

\begin{lemma}[{name=[kommutierendes Diagramm mit Isotropiegruppe]},label=lem:3112]
	Das folgende Diagramm kommutiert
	\[
		\begin{tikzcd}[sep=large]
			\Tmap_e G \rar["\Ad(h)"] \dar["\mathd \pi_e"'] & \Tmap_e G \dar["\mathd \pi_e"] \\
			\Tmap_{eH} \sfrac{G}{H} \rar["(\mathd \overline{L}_h)_{eH}"] & \Tmap_{eH} \sfrac{G}{H}
		\end{tikzcd}
	\]
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Für $h \in H$ bezeichneten wir mit $i_h \colon G \to G$, $g \mapsto h g h^{-1}$ und mit $\Ad(h) \colon \Tmap_e G \to \Tmap_e G$, $v \mapsto \mathd (i_h)_e \cdot v$ die Konjugation bzw. adjungierte Darstellung.
	Nun gilt
	\begin{align}
		\enbrace*{\overline{L}_h \circ \pi} (g) = h \cdot g \cdot H = h \cdot g \cdot h^{-1} \cdot H = i_h(g) \cdot H = (\pi \circ i_h)(g)
	\end{align}
	für alle $g \in G$, also $\overline{L}_h \circ \pi = \pi \circ i_h$.
	Differenzieren in $g=e$ liefert
	\[
		\enbrace*{\mathd \enbrace*{\overline{L}_h}}_{\pi(e)} \cdot (\mathd \pi)_e = (\mathd \pi)_e \cdot \enbrace*{\mathd i_h}_e = (\mathd \pi)_e \cdot \Ad(h) \qedhere
	\]
\end{beweis}

\begin{bemerkung*}[{name=[Differential der Projektion ist nicht injektiv]}]
	Es ist $\ker (\mathd \pi)_e = \Tmap_e H =\mathfrak{h}$.
	Somit ist $(\mathd \pi)_e$ \emph{kein} Isomorphismus, falls $\dim H > 0$.
\end{bemerkung*}

Wir nehmen nun an, dass auf $\Tmap_e G = \mathfrak{g}$ ein $\Ad(H)$-invariantes Skalarprodukt existiert oder äquivalent dazu $\Ad(H) \subset \Ad(G)$ kompakt ist. 
Dies ist klar, falls $H$ kompakt ist, aber es gibt auch Beispiele von $\sfrac{G}{H}$ mit $\Ad(H)$ kompakt und $H$ nicht kompakt!
Da $\Ad(H)$ kompakt ist, existiert eine $\Ad(H)$-invariantes Skalarprodukt auf $\Tmap_e G$ (Beweis analog wie \enquote{früher} in \cref{sec:23}).

Wir setzen nun $\mathfrak{m} \coloneqq \mathfrak{h}^\perp$.
Dann ist $\mathfrak{m}$ ebenfalls $\Ad(H)$-invariant ($\mathfrak{h} = \Tmap_e H$ ist natürlich $\Ad(H)$-invariant). 
Wegen $\mathfrak{h} = \ker (\mathd \pi)_e$ kommutiert folgendes Diagramm nach \autoref{lem:3112}
\[
	\begin{tikzcd}
		\mathfrak{m} \dar["\mathd \pi_e","\cong"'] \rar["\Ad(h)"] & \mathfrak{m} \dar["\mathd \pi_e","\cong"'] \\
		\Tmap_{eH} \sfrac{G}{H} \rar["\mathd \overline{L}_h"] & \Tmap_{eH} \sfrac{G}{H}
	\end{tikzcd}
\]

\begin{korollar}[{name=[Bijektion zw. Metriken auf Quotient und $\Ad(H)$-inv. Skalarprodukten auf Komplement]},label=kor:3113]
	Sei $\sfrac{G}{H}$ ein homogener Raum.
	Dann existiert eine Bijektion zwischen
	\begin{itemize}
		\item den $G$-invarianten Metriken auf $\sfrac{G}{H}$ und
		\item den $\Ad(H)$-invarianten Skalarprodukten auf einem $\Ad(H)$-invarianten Komplement $\mathfrak{m}$ von $\mathfrak{h}$ in $\mathfrak{g}$.
	\end{itemize}
\end{korollar}
\begin{beweis}[Rezept]
	$\sfrac{G}{H}$ gegeben, finde $\mathfrak{g} = \mathfrak{h} \oplus \mathfrak{m}$ mit $\mathfrak{m}$ $\Ad(H)$-invariant.
	$\Ad(H)$ operiert isometrisch bezüglich einem Skalarprodukt auf $\Tmap_e G$.
\end{beweis}

\begin{bemerkung*}[{name=[Eindeutigkeit des Komplements]}]
	Das Komplement $\mathfrak{m}$ ist im Allgemeinen \emph{nicht} eindeutig.
	In den Übungen wird $\sfrac{G}{H}$ ein \enquote{kanonisches} Komplement zugeordnet.\todo{einarbeiten: kanonisches Komplement}
\end{bemerkung*}

\begin{beispiel*}[{name=[Isotropiedarstellung der Sphäre]}]
	Es ist $S^n = \sfrac{\SO(n+1)}{\SO(n)}$ (siehe \cpageref{bsp:homSpaces}). 
	Es gilt weiter
	\[
		\mathfrak{so}(n+1) = \Tmap_e \SO(n+1) = \set*{V \in \Mat(n+1,\mathbb{R}) \given V^T = -V}
	\]
	Wir erhalten 
	\[
		\mathfrak{so}(n+1) = \mathfrak{so}(n) \oplus  \Underbracket{\set*{\begin{pmatrix}
			0 & x_1 & \cdots & x_n \\
			-x_1 & & & \\
			\vdots & & 0 & \\
			-x_n & & & 
		\end{pmatrix} \given x_i \in \mathbb{R}}}{=: \mathfrak{m}}
	\]
	Damit ist $\mathfrak{m}$ tatsächlich $\Ad(H)$-invariant.
	Sei $h \in H = \SO(n)$ und $\begin{psmallmatrix}
		0 & -x^T \\ x & 0
	\end{psmallmatrix} \in \mathfrak{m}$.
	Dann gilt 
	\begin{align}
			\Ad(h) \begin{pmatrix}
			0 & -x^T \\ x & 0
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
			1 & 0 \\ 0 & A
		\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
			0 & -x^T \\ x & 0
		\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
			1 & 0 \\
			0 & A^T
		\end{pmatrix} &= \begin{pmatrix}
			0 & - x^T \\ Ax & 0 
		\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
			1 & 0 \\ 0 & A^T
		\end{pmatrix} \\
		&= \begin{pmatrix}
			0 & -(Ax)^T \\ Ax & 0
		\end{pmatrix} 
		\stackrel{!}{\in } \mathfrak{m}
	\end{align}
	Wir identifizieren $\mathfrak{m}$ mit $\mathbb{R}^n$ mittels $x \mapsto \begin{psmallmatrix}
		0 & -x^T \\ x & 0
	\end{psmallmatrix}$.
	Somit ist die Isotropiedarstellung von $S^n = \sfrac{\SO(n+1)}{\SO(n)}$ die Standarddarstellung von $\SO(n)$ auf $\mathbb{R}^n$ gegeben durch $(A,x) \mapsto A \cdot x$. \marginnote{gleich dem Differential, da Wirkung linear}
	Diese Darstellung ist \emph{irreduzibel}, das heißt dass $\mathfrak{m} = \mathfrak{m}_1 \oplus \mathfrak{m}_2$ schon $\mathfrak{m}_1= \set*{0}$ oder $\mathfrak{m}_2 =\set*{0}$ impliziert.
\end{beispiel*}

\begin{definition}[{name=[{isotropie-irreduzibel}]}]
	Einen homogenen Raum $\sfrac{G}{H}$ nennt man \Index{isotropie-irreduzibel}, falls die Isotropiedarstellung irreduzibel ist. 
\end{definition}

\begin{beispiel*}[{name=[Beispiel für nicht irreduzible Isotropiedarstellung]}]
	Betrachte $G= \SO(9)$ und $H = \SO(2) \SO(3) \SO(4)$.
	Dann ist $\mathfrak{g} = \mathfrak{h} \oplus \mathfrak{m}$ mit
	\[
		\mathfrak{m} = \set*{\begin{pmatrix}
			0 & x_1 & x_2 \\
			- x_1^T & 0 & x_3 \\
			-x_2^T & -x_3^T & 0
		\end{pmatrix} \given x_1 \in \Mat(2\times 3), x_2 \in \Mat(2 \times 4), x_3 \in \Mat(3\times 4)} 
	\]
	und $h \in H$ gegeben durch
	\[
		h = \begin{pmatrix}
			A_1 & 0 & 0 \\
			0 & A_2 & 0 \\
			0 & 0 & A_3
		\end{pmatrix}
	\]
	mit $A_i$ aus $\SO(i+1)$.
	Wir erhalten:
	\begin{align}
		\hspace{-1em}\begin{pmatrix}
			A_1 & 0 & 0 \\
			0 & A_2 & 0 \\
			0 & 0 & A_3
		\end{pmatrix}\!\!
		\begin{pmatrix}
			0 & x_1 & x_2 \\
			- x_1^T & 0 & x_3 \\
			-x_2^T & -x_3^T & 0
		\end{pmatrix}\!\!
		\begin{pmatrix}
			A_1^T & 0 & 0 \\
			0 & A_2^T & 0 \\
			0 & 0 & A_3^T
		\end{pmatrix} &=
		\begin{pmatrix}
			0 & A_1 x_1 & A_1 x_2 \\
			- A_2 x_1^T & 0 & A_2 x_3 \\
			- A_3 x_2^T & -A_3 x_3^T & 0
		\end{pmatrix}\!\!
		\begin{pmatrix}
			A_1^T & 0 & 0 \\
			0 & A_2^T & 0 \\
			0 & 0 & A_3^T
		\end{pmatrix}\\
		&= 
		\begin{pmatrix}
			0 & A_1 x_1 A_2^T & A_1 x_2 A_3^T \\
			(A_1 x_1 A_2^T)^T & 0 & A_2 x_3 A_3^T \\
			(A_1 x_2 A_3^T)^T & (A_2 x_3 A_3^T)^T & 0
		\end{pmatrix}
	\end{align}
	Damit ist $\mathfrak{m}$ wieder $\Ad(H)$-invariant.
	Wir schreiben $\mathfrak{m} = \mathfrak{m}_1 \oplus \mathfrak{m}_2 \oplus \mathfrak{m}_3$ mit 
	\[
		\mathfrak{m}_1 = \set*{\begin{pmatrix}
			0 & x_1 & 0\\
			-x_1^T & 0 & 0 \\
			0 & 0 & 0
		\end{pmatrix} \given x_1 \in \Mat(2 \times 3)}
	\]
	und $\mathfrak{m}_2$ und $\mathfrak{m}_3$ entsprechend.
	Man kann sich nun überlegen, dass $\mathfrak{m}_i$ $\Ad(H)$-irreduzibel sind.
\end{beispiel*}
% section 31 (end)

\section{Geometrie homogener Räume} % (fold)
\label{sec:32}

Wir haben nun bereits Riemannsche homogene Räume $(\sfrac{G}{H},g)$ kennengelernt mit $g$ $G$-invariant, das heißt die Diffeomorphismen $\overline{L}_g \colon \sfrac{G}{H} \to \sfrac{G}{H}$, $\tilde{g} H \mapsto g \tilde{g} H$ sind Isometrien von $(\sfrac{G}{H},g)$.
Weiter wissen wir schon dass die $g$-invarianten Metriken auf $\sfrac{G}{H}$ in 1:1-Beziehung stehen zu den $\overline{L}_h$-invarianten Skalarprodukten auf $\Tmap_e \sfrac{G}{H}$ für $h \in H = G_{eH}$ (siehe \autoref{lem:3111}).
Diese wiederum stehen auch 1:1-Beziehung zu den $\Ad(H)$-invarianten Sklarprodukten auf einem $\Ad(H)$-invarianten Komplement $\mathfrak{m}$ von $\mathfrak{h} = \Tmap_eH$ in $\mathfrak{g} = \Tmap_eG$ nach \autoref{kor:3113}.

Achtung: Zeige Existenz von $\mathfrak{m}$, falls $G$-invariante Metrik $g$ auf $\sfrac{G}{H}$ existiert.
Dies funktioniert gut, wenn $H$ kompakt ist, ist etwas schwieriger, wenn $H$ nicht kompakt ist (siehe Übungen).
\[
	\begin{tikzcd}
		\mathfrak{m} \rar["\Ad(h)"] \dar["\mathd \pi_e|_\mathfrak{m}","\cong"'] & \enbrace*{\mathfrak{m},\skal*{\cdot}{\cdot}} \dar["\mathd \pi_e|_\mathfrak{m}","\cong"'] \\
		\Tmap_{eH} \sfrac{G}{H} \rar["\mathd \overline{L}_h"] & \enbrace*{\Tmap_{eH} \sfrac{G}{H}, g_{eH}}
	\end{tikzcd}
\]
Somit ist $\mathd \pi_e|_\mathfrak{m} \colon \enbrace*{\mathfrak{m}, \skal*{\cdot }{\cdot }} \to \enbrace*{\Tmap_{eH} \sfrac{G}{H}, g_{eH}}$ eine Isometrie (Lineare Algebra).

\begin{erinnerung}[{name=[Levi-Civita-Ableitung]}]
	Sei $(M^n,g)$ eine vollständige Riemannsche Mannigfaltigkeit und $X,Y,Z \in \mathfrak{X}(M^n)$ glatte Vektorfelder.
	Die \Index{Levi-Civita-Ableitung} $\nabla_X Y = \nabla^g_X Y \in \mathfrak{X}(M^n)$ für $X,Y \in \mathfrak{X}(M^n)$ ist durch die \Index{Koszul-Formel} definiert (Dies kann man sich als Richtungsableitung von $Y$ in Richtung $X$ vorstellen):
	\[
		2 \cdot \skal*{\nabla_X Y}{Z} \coloneqq X \skal*{Y}{Z} - Z \skal*{X}{Y} + Y \skal*{Z}{X} + \skal*{\benbrace*{X,Y}}{Z} + \skal*{\benbrace*{Z,X}}{Y} - \skal*{\benbrace*{Y,Z}}{X}
	\]
	wobei $X(f)$ für $f \colon M^n \to \mathbb{R}$ glatt die Richtungsableitung von $f$ in Richtung $X$ ist, das heißt $X(f) = \mathd f \cdot X$ ($\benbrace*{X,Y} = \D Y \cdot X - \D X \cdot Y$).
	Die Levi-Cevita-Ableitung hat folgende Eigenschaften:
	\begin{itemize}
		\item $\nabla_{f X} Y = f \cdot \nabla_X Y$ für alle $f \in C^\infty(M^n,\mathbb{R})$ (tensoriell im ersten Argument)
		\item $\nabla_X(f \cdot Y) = X(f) \cdot Y + f \cdot \nabla_X Y $ für alle $f$ (derivativ im zweiten Argument)
		\item $\nabla$ ist metrisch:
		\[
			X \enbrace*{g(Y,Z)} = g \enbrace*{\nabla_X Y,Z} + g \enbrace*{Y,\nabla_X Z}
		\]
		\item $\nabla$ ist torsionsfrei: $\benbrace*{X,Y} = \nabla_X Y - \nabla_Y X$
	\end{itemize}
	Fakt: $\nabla=\nabla^g$ ist durch diese vier Eigenschaften eindeutig bestimmt.
\end{erinnerung}

\begin{beispiel*}[{name=[für Levi-Cevita-Ableitung]}]
	\begin{itemize}
		\item Betrachte $(\mathbb{R}^n,g_\mathrm{flach} = \skal*{\cdot}{\cdot}_\mathrm{std})$.
		Dann ist $\nabla^\mathrm{flach}_X Y = \D Y \cdot X$.
		\item Untermannigfaltigkeit: $M^2 \subset \mathbb{R}^3$ mit $g |_{\Tmap_p M^n \times \Tmap_p M^n} = \skal*{\cdot }{\cdot }_\mathrm{std} |_{\Tmap_p M^n \times \Tmap_p M^n}$.
		Dann ist $(\nabla_X^g Y)_p$ \enquote{$=$} $\pr_{\Tmap_p M^2}(\D \hat{Y} \cdot X) \in \Tmap_pM^2$\marginnote{$\hat{Y}$ Fortsetzung von $Y$ auf $\mathbb{R}^3$; Projektion ist orthogonal}
	\end{itemize}
\end{beispiel*}

\begin{erinnerung}[{name=[Killingvektorfeld]}]
	Ein Vektorfeld $X^*$ auf einer Riemannschen Mannigfaltigkeit $(M^n,g)$ nennt man \Index{Killingfeld}, falls $\nabla_\bullet X^* \colon \Tmap M^n \to \Tmap M^n$, $Y \mapsto \nabla_Y X^*$ \enquote{schiefsymmetrisch} ist, das heißt
	\[
		g \enbrace*{\nabla_Y X^*,Z} = - g \enbrace*{Y,\nabla_Z X^*}
	\]
	für alle $Y,Z$.
	\[
		0 = g \enbrace*{\nabla_{Z_1 + Z_2}X^*,Z_1 + Z_2} = g \enbrace*{\nabla_{Z_1} X^*,Z_2} + g \enbrace*{\nabla_{Z_2} X^*, Z_1} = g \enbrace*{Z_2, (\nabla X^*)^\perp (Z_1)}
	\]
	Dies ist äquivalent dazu, dass der Fluss $\set*{\Phi_t^*}_{t \in \mathbb{R}}$ von $X^*$ aus einer Einparameter-Gruppe von Isometrien von $(M^n,g)$ besteht.
\end{erinnerung}

\begin{beispiel*}[{name=[Killingvektorfelder]}]
	\begin{itemize}
		\item Man betrachte $S^2 \subset \mathbb{R}^3$.
		Dann sind beispielsweise die Vektorfelder, die einen Drehung um die $x$-, $y$- oder $z$-Achse erzeugen, Killingvektorfelder.
		% \missingfigure{Isometrie des $\mathbb{R}^3$, Drehung um $x$-Achse angewandt auf $S^2 \subset \mathbb{R}^3$, genau auch $y$- oder $z$-Achse}
		\item Sei $\enbrace*{\sfrac{G}{H},g}$ $G$-homogener Raum und $X \in \mathfrak{g}$. 
		Definiere damit $X^*(g H) \coloneqq \diffd{}{t}\big|_{t=0} \overline{L}_{\exp(tX)} \cdot gH$.
		Dies ist ein Killingfeld auf $(\sfrac{G}{H},g)$.
		Es gilt 
		\[
			X^*(gH) = \diffd{}{t}\Big|_{t=0} \Underbracket{\overline{L}_{\exp(tX)} \cdot gH}{= \exp(t X) \cdot g \cdot H = \pi \enbrace*{\exp(tX) \cdot g}} = (\mathd \pi)_g \cdot \Underbracket{\diffd{}{t}|_{t=0} \exp(tX) \cdot g }{= X^R(g)}
		\]
		mit $X^R(g) = (\mathd R_g)_e \cdot X$ rechtsinvariant.
	\end{itemize}
\end{beispiel*}

Betrachte nun wieder die Isometrie $(\mathd \pi_e)|_\mathfrak{m} \colon (\mathfrak{m},\skal*{\cdot }{\cdot }) \to \enbrace*{\Tmap_{eH} \sfrac{G}{H},g_{eH}}$ und eine beliebige Basis $Z_1, \ldots ,Z_n$ von $\mathfrak{m}$.
Dann erhalten wir eine Basis $Z_1^*, \ldots , Z_n^*$ für $\Tmap_{gH} \sfrac{G}{H}$ für $gH \in U$ Umgebung von $eH$.
Es folgt, dass man in jedem Punkt $g H$ eine Basis  von $\Tmap_{gH} \sfrac{G}{H}$ existiert, die aus Killingvektorfeldern besteht.

\begin{lemma}[label=lem:321,{name=[Eigenschaft von Killingfeldern]}]
	Sei $\enbrace*{\sfrac{G}{H},g}$ ein homogener Raum und seien $X^*,Y^*$ Killingvektorfelder.
	Dann gilt
	\begin{enumerate}[1)]
		\item $X^* \skal*{Y}{Z} = \skal*{\benbrace*{X^*,Y}}{Z} + \skal*{Y}{\benbrace*{X^*,Z}}$
		\item $2 \skal*{\nabla_{X^*} Y^*}{Z^*} = \skal*{\benbrace*{X^*,Y^*}}{Z^*} - \skal*{\benbrace*{Z^*,X^*}}{Y^*} + \skal*{\benbrace*{Y^*,Z^*}}{X^*}$
	\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Beide Formeln lassen sich einfach nachrechnen:
	\begin{align}
		X^* \skal*{Y}{Z} \StackText{metr.}{= }\skal*{\nabla_{X^*}Y}{Z} + \skal*{Y}{\nabla_{X^*} Z} &= \skal[\big]{\nabla_Y X^* + \benbrace*{X^*,Y}}{Z } + \skal[\big]{Y}{\nabla_Z X^* + \benbrace*{X^*,Z}} \\
		&\stackrel[\mathclap{= - \nabla X^*}]{\mathclap{(\nabla X^*)^T}}{=}\hspace{1em} \skal[\big]{\benbrace*{X^*,Y}}{Z} + \skal[\big]{\benbrace*{X^*,Z}}{Y}
	\end{align}
	Die zweite Gleichung ergibt sich aus der Koszul-Formel und Formel 1)
	\begin{align}
		2 \skal*{\nabla_{X^*} Y^*}{Z^*} &= X^* \skal*{Y^*}{Z^*} - Z^* \skal*{X^*}{Y^*} + Y^* \skal*{X^*}{Z^*} \\
		&\hphantom{=} + \skal[\big]{\benbrace*{X^*,Y^*}}{Z^*} + \skal[\big]{\benbrace*{Z^*,X^*}}{Y^*} - \skal[\big]{\benbrace*{Y^*,Z^*}}{X^*} \\
		&\StackText{1)}{=} \skal[\big]{\benbrace*{X^*,Y^*}}{Z^*} + \skal[\big]{Y^*}{\benbrace*{X^*,Z^*}} + \skal[\big]{\benbrace*{X^*,Y^*}}{Z^*} \\
		&\hphantom{=} - \skal[\big]{\benbrace*{Z^*,X^*}}{Y^*} - \skal[\big]{X^*}{\benbrace*{Z^*,Y^*}} + \skal[\big]{\benbrace*{Z^*,X^*}}{Y^*} \\
		&\hphantom{=} + \skal[\big]{\benbrace*{Y^*,X^*}}{Z^*} + \skal[\big]{X^*}{\benbrace*{Y^*,Z^*}} - \skal[\big]{\benbrace*{Y^*,Z^*}}{X^*} \\
		&= \skal[\big]{\benbrace*{X^*,Y^*}}{Z^*} - \skal[\big]{\benbrace*{Z^*,X^*}}{Y^*} + \skal[\big]{\benbrace*{Y^*,Z^*}}{X^*} \qedhere
	\end{align}
\end{beweis}

\begin{lemma}[{name=[Verwandtschaft von Killingvektorfeldern]}]
	Sei $\enbrace*{\sfrac{G}{H},g}$ ein homogener Raum und $\Inv \colon G\to G$ die Inversion.
	Dann gilt für einen Tangentialvektor $X \in \mathfrak{g}$ 
	\begin{enumerate}[1)]
		\item $X^R$ ist $\Inv$-verwandt zu $-X^L$
		\item $X^R$ ist $\pi$-verwandt zu $X^*$
		\item $\benbrace*{X^*,Y^*} = - \benbrace*{X,Y}^*$
	\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}[1)]
		\item Wir müssen zeigen, dass $(\mathd \Inv)_g X^R(g) = - X^L(g^{-1})$ gilt.\marginnote{in diesem Beweis steckt Aufgabe 12 drin}
		Dazu definieren wir ein weiteres Vektorfeld $\tilde{X}(g) = - (\mathd \Inv)_{g^{-1}} \enbrace*{X^L(g^{-1})}$ und zeigen, dass $\tilde{X}=X^R$ ist.
		Wir stellen zunächst fest, dass $\tilde{X}(e) = - (\mathd \Inv)_e X^L(e) = X^L(e)=X^R(e)$ gilt, es genügt also zu zeigen, dass $\tilde{X}$ auch rechtsinvariant ist.
		Sei $h \in G$ beliebig, dann gilt
		\begin{align}
			\enbrace*{\mathd R_h}_g \tilde{X}(g) = - \enbrace*{\mathd R_h}_G \enbrace*{\mathd \Inv}_{g^{-1}} X^L(g^{-1}) &= - \enbrace[\big]{\mathd \enbrace*{R_h \circ \Inv}}_{g^{-1}} X^L(g^{-1}) \\
			&= - \enbrace[\big]{\mathd \enbrace*{{\Inv} \circ L_{h^{-1}}}}_{g^{-1}} X^L(g^{-1}) \\
			&= - (\mathd \Inv)_{h^{-1}g^{-1}} X^L(h^{-1} g^{-1}) \\
			&= \tilde{X}(gh) = \tilde{X}\enbrace*{R_h(g)}
		\end{align}
		Also ist auch $\tilde{X}$ rechtsinvariant und es folgt $X^R = \tilde{X}$ und damit auch die gesuchte Verwandtschaft zwischen $X^R$ und $-X^L$.
		\item Betrachte $\pi \colon G \to \sfrac{G}{H}$, $g \mapsto gH$. 
		$\pi$-verwandt heißt per Definition $X^*(\pi(g)) = (\mathd \pi)_g \cdot X^R(g)$. 
		Dies haben wir weiter oben schon bewiesen.
		\item Unter Benutzung der vorigen zwei Punkte können wir dies nun einfach nachrechnen.
		Dabei benutzen wir außerdem, dass die Lieklammern $\benbrace*{X_1,Y_1}$ und $\benbrace*{X_2,Y_2}$ $\Phi$-verwandt sind, wenn $X_1$ und $X_2$ sowie $Y_1$ und $Y_2$ $\Phi$-verwandt sind.
		\begin{align}
			\benbrace*{X^*,Y^*}(gH) = (\mathd \pi)_g \benbrace*{X^R,Y^R}(g) &= (\mathd \pi)_g (\mathd \Inv)_{g^{-1}} \benbrace*{X^L,Y^L}(g^{-1}) \\
			&= (\mathd \pi)_g (\mathd \Inv)_{g^{-1}} (\mathd L_{g^{-1}})_e \benbrace*{X,Y}(e) \\
			&= (\mathd \pi)_g \mathd \enbrace*{R_g \circ \Inv}_e [X,Y](e) \\
			&= - (\mathd \pi)_g (\mathd R_g) \benbrace*{X,Y}(e) \\
			&= - (\mathd \pi)_g \benbrace*{X,Y}^R(g) \\
			&= - \benbrace*{X,Y}^*(gH) \qedhere
		\end{align}
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\begin{korollar}[{name=[Killingfelder und die Levi-Cevita-Ableitung]}]
	Sei $\enbrace*{\sfrac{G}{H},g}$ ein homogener Raum und $\mathfrak{g} = \mathfrak{h} \oplus \mathfrak{m}$ eine $\Ad(H)$-invariante Zerlegung von $\mathfrak{g}$.
	Ferner sei $(\mathd \pi)_e|_{\mathfrak{m}}$ eine Isometrie.
	Dann gilt
	\begin{enumerate}[1)]
		\item $\skal*{\nabla_{X^*} Y^*}{Z^*}_{eH} = \skal[\big]{- \sfrac{1}{2} \cdot \benbrace*{X,Y}_{\mathfrak{m}} + u(X,Y)}{Z}$
		\item $\skal*{\nabla_{X^*} Y^*}{\nabla_{X^*} Y^*}_{eH} = \norm[\big]{- \sfrac{1}{2} \cdot \benbrace*{X,Y}_\mathfrak{m} + u(X,Y)}^2$
		\item $\skal*{\nabla_{X^*} X^*}{\nabla_{Y^*} Y^*}_{eH} = \skal[\big]{u(X,X)}{u(Y,Y)} $
	\end{enumerate}
	wobei $2 \cdot \skal*{u(X,Y)}{Z} = \skal*{\benbrace*{Z,X}_\mathfrak{m}}{Y} + \skal*{\benbrace*{Z,Y}_\mathfrak{m}}{X}$ für alle $X,Y,Z \in \mathfrak{m}$.
\end{korollar}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}[1)]
		\item Es gilt
		\begin{align}
			2 \cdot \skal*{\nabla_{X^*} Y^*}{Z^*}_{eH} &\StackTextClap{\ref{lem:321}}{=} \skal[\big]{\benbrace*{X^*,Y^*}}{Z^*} - \skal[\big]{\benbrace*{Z^*,X^*}}{Y^*} + \skal[\big]{\benbrace*{Y^*,Z^*}}{X^*} \\
			&= - \skal[\big]{\benbrace*{X,Y}^* }{Z^*}_{eH} + \skal[\big]{\benbrace*{Z,X}^*}{Y^*}_{eH} - \skal[\big]{\benbrace*{Y,Z}^*}{X^*}_{eH} \\
			&= - \skal[\big]{\benbrace*{X,Y}_\mathfrak{m}}{Z} + \skal[\big]{\benbrace*{Z,X}_\mathfrak{m}}{Y} + \skal[\big]{\benbrace*{Z,Y}_\mathfrak{m}}{X} \\
			&= - \skal[\big]{\benbrace*{X,Y}_\mathfrak{m}}{Z} + 2 \cdot \skal[\big]{u(X,Y)}{Z}
		\end{align}
		\item Klar mit 1).
		\item Sei $(Z_1,\ldots Z_n)$ ONB von $(\mathfrak{m},\skal*{\cdot }{\cdot })$.
		Dann ist $\enbrace[\big]{Z_1^*(eH), \ldots , Z_n^*(eH)}$ wiederum eine ONB von $\enbrace*{\Tmap_{eH}\sfrac{G}{H},g_{eH}}$ und somit gilt
		\begin{align}
			\skal[\big]{\nabla_{X^*}X^*}{\nabla_{Y^*} Y^*}_{eH} &= \sum_{i=1}^{n} \skal[\big]{\nabla_{X^*} X^*}{Z_i^*}_{eH} \cdot \skal[\big]{\nabla_{Y^*} Y^*}{Z_i^*}_{eH} \\
			&\StackText{1)}{=} \sum_{i=1}^{n} \skal[\big]{u(X,X)}{Z_i} \skal[\big]{u(Y,Y)}{Z_i} = \skal[\big]{u(X,X)}{u(Y,Y)} \qedhere
		\end{align}
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\begin{erinnerung}[{name=[Krümmungstensor]}]
	Sei $(M^n,g)$ eine Riemannsche Mannigfaltigkeit.
	Der \Index{Krümmungstensor} $R=R^g$ ist definiert durch
	\[
		R_{XY}Z = \nabla_X \nabla_Y Z - \nabla_Y \nabla_X Z - \nabla_{\benbrace*{X,Y}} Z \in \mathfrak{X}(M^n)
	\] 
	für $X,Y,Z \in \mathfrak{X}(M^n)$.
	Fakt: Ist $X(p) = \tilde{X}(p)$, $X(p) = \tilde{Y}(p)$ und $Z(p) = \tilde{Z}(p)$ für ein $p \in M^n$, so gilt
	\[
		(R_{XY}Z)(p) \stackrel{!}{=} \enbrace*{R_{\tilde{X} \tilde{Y}} \tilde{Z}}(p)
	\]
	Dies ist sehr überraschend, denn $(\nabla_X Y)(p)$ hängt sicher \emph{nicht} nur von $Y(p)$ ab.
	Man setzt $R_{XYZW} \coloneqq \skal*{R_{XY} Z}{W} \in \mathbb{R}$. Es gilt
	\[
		R_{XYZW} = - R_{YXZW} = -R_{XYWZ} = R_{ZWXY}
	\]
\end{erinnerung}

\begin{satz}[label=satz:324,{name=[Formel für Krümmungstensor]}]
	Sei $\enbrace*{\sfrac{G}{H},g}$ ein homogener Raum und $\mathfrak{g} = \mathfrak{h} \oplus \mathfrak{m}$ eine $\Ad(H)$-invariante Zerlegung von $\mathfrak{g}$.
	Dann gilt für $X,Y \in \mathfrak{m}$ die folgende Identität:
	\begin{align}
		&\enbrace*{R_{X^*Y^*Y^*X^*}}(eH) \\
		&\hspace{3em} = -\frac{3}{4} \norm[\big]{\benbrace*{X,Y}_{\mathfrak{m}}}^2 - \frac{1}{2} \skal*{\benbrace[\big]{X, \benbrace*{X,Y}}_{\mathfrak{m}}}{Y} - \frac{1}{2} \skal*{\benbrace[\big]{Y, \benbrace*{Y,X}}_{\mathfrak{m}}}{X} + \norm[\big]{u(X,Y)}^2 - \skal[\big]{u(X,X)}{u(Y,Y)}
	\end{align}
	wobei $g_{eH}$ auf $\Tmap_{eH} \sfrac{G}{H}$ mit $\skal*{\cdot}{\cdot }$ auf $\mathfrak{m}$ identifiziert wird.
\end{satz}
\begin{beweis}
	Es gilt\todo{Rechnung detailliert durchgehen \ldots}
	\begin{align}
		R_{X^*Y^*Y^*X^*} &= - R_{X^*Y^*X^*Y^*} \\
		&= - \skal*{\nabla_{X^*} \nabla_{Y^*} X^* - \nabla_{Y^*} \nabla_{X^*} X^* - \nabla_{\benbrace*{X^*,Y^*}}X^*}{Y^*} \\
		&= - X^* \skal*{\nabla_{Y^*} X^*}{Y^*} + \skal*{\nabla_{Y^*} X^*}{\nabla_{X^*} Y^*} + Y^* \skal*{\nabla_{X^*} X^*}{Y^*} \\
		&\hphantom{=}\,\, - \skal*{\nabla_{X^*} X^*}{\nabla_{Y^*} Y^*} - \skal*{\benbrace*{X^*,Y^*}}{\nabla_{Y^*} X^*} \\
		&= - X^* \enbrace[\big]{\skal*{\benbrace*{Y^*,X^*}}{Y^*} - 0+ \skal*{\benbrace*{X^*,Y^*}}{Y^*}} \cdot \frac{1}{2}\\
		&\hspace{1.3em} {+} Y^* \enbrace[\big]{0- \skal*{\benbrace*{Y^*,X^*}}{X^*} + \skal*{\benbrace*{X^*,Y^*}}{X^*}}  \cdot \frac{1}{2} -\skal*{\nabla_{X^*} X^*}{\nabla_{Y^*} Y^*} + \norm*{\nabla_{Y^*} X^*}^2 \\
		&= \norm*{\nabla_{Y^*} X^*}^2 + Y^* \skal*{ \benbrace*{X^*,Y^*}}{X^*} - \skal*{\nabla_{X^*} Y^*}{\nabla_{Y^*} Y^*} \\
		&= \frac{1}{4} \norm[\big]{\benbrace*{X,Y}_{\mathfrak{m}}}^2 - \skal*{\benbrace*{Y,X}_{\mathfrak{m}}}{u(x,y)} + \norm*{u(X,Y)}^2 \\
		&\hspace{1em} + \skal*{\benbrace*{Y^*, \benbrace*{X^*,Y^*}}}{X^*} + \Underbracket{\skal*{\benbrace*{X^*,Y^*}}{\benbrace*{Y^*,X^*}}}{=\norm*{\benbrace*{X,Y}_\mathfrak{m}}^2} - \skal*{u(X,X)}{u(Y,Y)} \\
		&= - \frac{3}{4} \norm[\big]{\benbrace*{X,Y}_\mathfrak{m}}^2  + \norm[\big]{u(X,Y)}^2 - \skal*{u(X,X)}{u(Y,Y)} - \skal*{\benbrace*{Y,X}_\mathfrak{m}}{u(X,Y)} \\
		&\hspace{1em} + \Underbracket{\skal*{\benbrace*{Y^*, \benbrace*{X^*,Y^*}}}{X^*}}{= \skal*{\benbrace*{Y, \benbrace*{X,Y}}_\mathfrak{m}}{X}} 
	\end{align}
	Ferner gilt
	\begin{align}
		\skal[\big]{\benbrace*{X,Y}_\mathfrak{m}}{u(X,Y)} &= \enbrace[\Big]{\skal*{\benbrace[\big]{\benbrace*{X,Y}_\mathfrak{m},X}}{Y} + \skal*{\benbrace*{\benbrace*{X,Y}_\mathfrak{m},Y}}{X}} \cdot \frac{1}{2}  \\
		&= \frac{1}{2} \enbrace[\Big]{\skal*{\benbrace[\big]{\benbrace*{X,Y},X}}{Y} - \skal*{\benbrace[\big]{\benbrace*{X,Y}_\mathfrak{h},X}}{Y} + \skal*{\benbrace[\big]{\benbrace*{X,Y},Y}}{X} + \skal*{\benbrace[\big]{\benbrace*{X,Y}_\mathfrak{h},X}}{Y}}   \\
		&= \frac{1}{2} \enbrace[\Big]{\skal*{\benbrace[\big]{\benbrace*{X,Y},X}_\mathfrak{m}}{Y} + \skal*{\benbrace[\big]{\benbrace*{X,Y},Y}_\mathfrak{m}}{X}} \\
		&= -\frac{1}{2}  \skal*{\benbrace[\big]{X,\benbrace*{X,Y}_\mathfrak{m}}}{Y} + \frac{1}{2} \skal*{\benbrace[\big]{Y,\benbrace*{Y,X}}_\mathfrak{m}}{X} 
	\end{align}
	Die Behauptung folgt.
\end{beweis}

\begin{korollar}[{name=[Krümmungstensor einer kompakten Liegruppe]}]
	Sei $G$ eine kompakte Liegruppe, versehen mit einer biinvarianten Metrik $g_{e_i}$.
	Dann gilt
	\[
		R_{XYYX} = \frac{1}{4} \norm[\big]{\benbrace*{X,Y}}^2 
	\]
\end{korollar}
\begin{beweis}
	Da $G$ kompakt ist, besitzt $\mathfrak{g} = \Tmap_e G$ eine $\Ad(G)$-invariantes Skalarprodukt $\skal*{\cdot }{\cdot }$ nach \autoref{lem:232}.
	Wir bezeichnen mit $g_{b_i}$ die entsprechende linksinvariante Riemannsche Metrik auf $G$.
	Dann sind $L_g,R_g$ beides(!) Isometrien.
	Da $\skal*{\cdot}{\cdot }$ $\Ad(G)$-invariant ist, ist $\ad_X \colon \mathfrak{g} \to \mathfrak{g}$ schiefsymmetrisch bezüglich $\skal*{\cdot}{\cdot}$.
	Es folgt 
	\[
		2 \cdot \skal[\big]{u(X,Y)}{Z} = \skal*{ \benbrace*{Z,X}}{Y} + \skal*{\benbrace*{Z,Y}}{X} = -\skal*{X}{\benbrace*{Z,Y}} + \skal*{\benbrace*{Z,Y}}{X} =0
	\]
	Ferner gilt 
	\[
		\skal*{\benbrace[\big]{X,\benbrace*{X,Y}}}{Y} = - \skal[\big]{\benbrace*{X,Y}}{\benbrace*{X,Y}} = - \norm[\big]{\benbrace*{X,Y}}^2
	\]
	Die Behauptung folgt mit der Formel aus \autoref{satz:324}.
\end{beweis}

\begin{erinnerung}[{name=[Schnittkrümmung und Ricci-Krümmung]}]
	$(M^n,g)$ Riemannsche Mannigfaltigkeit, $p \in M^n$, $X_p,Y_p \in \Tmap_p M^n$ mit $\norm*{X_p} = \norm*{Y_p} = 1$ sowie $X_p \perp Y_p$.
	Dann nennt man $K(\Sigma_\alpha) \coloneqq R_{XYYX}$ die \Index{Schnittkrümmung der Ebene $\Sigma_\alpha$}, welche von $X,Y$ aufgespannt wird (dies ist wohldefiniert!).
	Mittelung über die Schnittkrümmung gibt die \Index{Ricci-Krümmung}
	\[
		\ric_p(X,Y) \coloneqq \sum_{i=1}^{n} R_{Xe_i e_i Y}
	\]
	wobei $(e_1, \ldots ,e_n)$ eine ONB von $\enbrace*{\Tmap_p M^n,g_p}$ ist.
	Dann gilt\todo{das ergibt hier noch keinen Sinn \ldots}
	\[
		\ric_p(e_1,e_2) = 0 + R_{1221} + R_{1331} + \ldots + R_{1nn1} = 0 + K(1,2) + K(1,3) + \ldots + K(1,n)
	\]
	Analog wie die Riemannsche Metrik $g$ selbst ist $\ric_g$ ebenfalls eine symmetrische Bilinearform auf $\Tmap M^n$.
\end{erinnerung}

\begin{lemma}
	Sei $\enbrace*{\sfrac{G}{H},g}$ ein Riemannscher homogener Raum mit $\Ad(H)$-invarianter Zerlegung $\mathfrak{g} = \mathfrak{h} \oplus \mathfrak{m}$ der Liealgebra.
	Sei $(X_1,\ldots X_n)$ eine ONB von $\enbrace*{\mathfrak{m},\skal*{\cdot }{\cdot}}$ und $Z \coloneqq \sum_{i=1}^{n} u(X_i,X_i)$.
	Dann gilt für alle $X \in \mathfrak{m}$:
	\[
		\operatorname{Spur} (\ad_X) = \skal*{Z}{X}
	\]
	Insbesondere ist $Z$ wohldefiniert.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Es gilt $\benbrace*{\mathfrak{h},\mathfrak{m}} \subset \mathfrak{m}$, da $\mathfrak{m}$ $\Ad(H)$-invariant ist und $\ad = (\mathd \Ad)_e$ ist.
	Somit gilt für $X \in \mathfrak{m}$\todo{RevChap 3.2}
	\[
		\ad_X = \begin{pmatrix}
			0 & A \\ B & C
		\end{pmatrix}
	\]
	und $\operatorname{Spur} (\ad(X)) = \operatorname{Spur}(\ad(X))|_\mathfrak{m}$.
	Wir erhalten 
	\begin{align}
		\skal*{Z}{X} = \skal*{\sum u(X_i,X_i)}{X} = \sum \skal[\big]{\benbrace*{X,X_i}|_\mathfrak{m}}{X_i} = \sum \skal[\big]{\ad_X(X_i)}{X_i} = \operatorname{Spur}(\ad_X|_\mathfrak{m})
	\end{align}
	Die Behauptung folgt.
\end{beweis}

Man nennt eine Liegruppe $G$ \Index{unimodular}, falls $Z=0$ ist.
Im Allgemeinen ist  $\Phi \colon \mathfrak{g} \to \mathbb{R}$, $X \mapsto \operatorname{Spur} (\ad(X))$  eine $\Ad(G)$-invariante Linearform, denn
\begin{align}
	\ad \enbrace*{\Ad(g)(X)}(Y) = \benbrace*{\Ad(g)(X),\Ad(g)(\Ad(g^{-1})(Y))} &= \Ad(g) \benbrace*{X, \Ad(g^{-1})(Y)} \\
	&= \enbrace*{\Ad(g) \circ \ad(X) \circ \Ad(g^{-1})}(Y)
\end{align}
Somit 
\[
	\Phi \enbrace*{\Ad(g) X} = \operatorname{Spur} \enbrace*{\ad \enbrace*{\Ad(g) X}} = \operatorname{Spur} \enbrace*{\Ad(g) \circ \ad(e) \circ \Ad(g)^{-1}} = \operatorname{Spur} \ad(X) = \Phi(X)
\]
Somit ist $\mathfrak{g}_\mathrm{uni} \coloneq \ker \Phi$ $\Ad(G)$-invariantes Ideal von $\mathfrak{g}$ mit Kodimension 1.
Die entsprechende Lieuntergruppe $G_\mathrm{uni} \subsetneq G$ ist also unimodular (und Normalteiler von $G$).

\begin{satz}
	Sei $\enbrace*{\sfrac{G}{H},g}$ ein Riemannscher homogener Raum und $\mathfrak{g} = \mathfrak{h} \oplus \mathfrak{m}$ eine $\Ad(H)$-invariante Zerlegung von $\mathfrak{g}$.
	Dann gilt für $X \in \mathfrak{m}$:
	\[
		\operatorname{ric}_g(X,X) = - \frac{1}{2} \mathcal{B}_\mathfrak{g}(X,X) + \frac{1}{4} \sum_{i,j=1}^n \skal*{\benbrace*{X_i,X_i}_\mathfrak{m}}{X}^2 - \frac{1}{2} \sum_{i=1}^{n} \norm*{\benbrace*{X,X_i}_\mathfrak{m}}^2 - \skal*{\ad(Z)(X)|_\mathfrak{m}}{X}
	\]
\end{satz}
\begin{beweis}
	Nach \autoref{satz:324} gilt 
	\begin{align}
		\ric(X,X) = \sum_{i=1}^{n} R_{XX_iY_iY} &= - \frac{3}{4} \norm*{\benbrace*{X,X_i}|_\mathfrak{m}}^2 - \frac{1}{2} \sum_{i} \skal*{\benbrace*{X,\benbrace*{X,X_i}}}{X} - \frac{1}{2} \sum_i \skal*{\benbrace*{X_i,\benbrace*{X_i,X}}}{X} \\
		& \quad + \sum_i \norm*{u(X_i,X_i)}^2 - \skal*{u(X,X)}{Z}
	\end{align}
	Erinnerung: Für $X \in \mathfrak{m}$ gilt $\ad(X) = \begin{psmallmatrix}
		0 & A \\ B & C
	\end{psmallmatrix}$.
	Somit
	\begin{align}
		\mathcal{B}_\mathfrak{g}(X,X) = \operatorname{Spur} \enbrace*{\ad(X) \circ \ad(X)} = \sum_{i=1}^{n} \skal*{\benbrace*{X,\benbrace*{X,X_i}}}{X_i} + \sum_{j=1}^{k} \skal*{\benbrace*{X, \benbrace*{X,k_j}}}{k_j}
	\end{align}
	für eine ONB $(Z_1, \ldots ,Z_k)$ von $\mathfrak{h}$, versehen mit einem $\Ad(H)$-invarianter Skalarprodukt $\skal*{\cdot }{\cdot }_\mathfrak{h}$ (Existenz wie in der Übung).
	Wegen 
	\begin{align}
		\sum_{j=1}^{k} \skal*{\enbrace*{\ad(X) \circ \ad(X)}(k_j)}{k_j}_\mathfrak{h} = \operatorname{Spur}(A \cdot B) = \operatorname{Spur}(B \cdot A) &= \sum_i \skal*{\benbrace*{X, \benbrace*{X,X_i}_\mathfrak{h}}}{X_i} \\
		&\StackText{$\ad(k_i)$ schiefsym.}{= }\sum_i \skal*{\benbrace*{X_i , \benbrace*{X_i,X}_\mathfrak{h}}}{X}
	\end{align}
	Somit 
	\begin{align}
		\ric_g(X,X) &= -\frac{3}{4}  \sum \norm*{\benbrace*{X_i,X_i}}^2 - \frac{1}{2} \mathcal{B}_\mathfrak{g}(X,X) - \frac{1}{2} \sum \skal*{\benbrace*{X_i , \benbrace*{X_i,X}_\mathfrak{m}}}{X} \\
		&\hspace{1em}+ \sum \norm*{u(X_i,X_i)}^2 - \skal*{\benbrace*{Z,X}_\mathfrak{m}}{X}
	\end{align}
	Ferner
	\begin{align}
		\sum_i \norm*{u(X,X_i)}^2 = \sum_{i,j} \skal*{u(X,X_i)}{X_i}^2 &= \frac{1}{4} \sum_{i,j} \enbrace*{\skal*{\benbrace*{X_i,X}}{X_i} + \skal*{\benbrace*{X_i,X_i}}{X}}^2 \\
		& \quad + \frac{1}{4} \sum_j \norm*{\benbrace*{X_j,X}_\mathfrak{m}}^2  + \frac{1}{2} \sum_j \skal*{\benbrace*{X_j, \sum_i X_i \skal*{\benbrace*{X_j,X}}{X_i}}}{X} \\
		& \quad + \frac{1}{4}  \sum_{i,j} \skal*{\benbrace*{X_i,X_j}}{X}^2 \qedhere 
	\end{align}
\end{beweis}
\todo[inline]{hier fehlt mal wieder eine Vorlesung}

\begin{satz}[label=satz:3210]
	Sei $\enbrace*{\sfrac{G}{H},g}$ ein homogener Raum mit $\Ad(H)$-invarianter Zerlegung $\mathfrak{g} = \mathfrak{h} \oplus \mathfrak{m}$.
	Dann gilt
	\[
		M_g = \set*{\exp(V) \given V \in \Sym(\mathfrak{m}), \Ad(H)|_\mathfrak{m} V = V \Ad(H)|_{\mathfrak{m}}}
	\]
\end{satz}
\begin{beweis}
	Sei $P \in M_G$.
	Dann gilt $\Ad(H)P = = \Ad(H)$.
	Wir schreiben nun $P = A \cdot \exp(D) \cdot A^T$, wobei $A \in \SO(n)$ und
	\[
		D = \begin{pmatrix}
			d_1 & & \\
			& \ddots & \\
			& & d_n
		\end{pmatrix} \Big|_{\mathfrak{m}}
	\]
	mit $d_i \in \mathbb{R}$ und $n = \dim_\mathbb{R} \mathfrak{m}$.
	Somit gilt $\Ad(H) A \exp(D) A^T = A \exp(D)A^T \Ad(H)$, woraus
	\[
		\enbrace*{A^T \Ad(H)|_\mathfrak{m} A} \exp(D) = \exp(D) \enbrace*{A^T \Ad(H)|_\mathfrak{m} A}
	\]
	folgt. Wir schreiben 
	\[
		D = \begin{pmatrix}
			d_1 I_{i_1} & & \\
			& \ddots & \\
			& & d_k I_{i_k}
		\end{pmatrix}
	\]
	mit $d_i \neq d_j$ für $i \neq j$.
	Mit einem kleinen Argument folgt
	\[
		\benbrace*{A^T \Ad(H)|_\mathfrak{m} A} = \begin{pmatrix}
			* & 0 & \cdots & 0 \\
			0 & \ddots & & \vdots \\
			\vdots & & \ddots & 0 \\
			0 & & *
		\end{pmatrix}
	\]
	indiziert über $i_1, \ldots , i_k$.
	Es folgt $\enbrace*{A^T \Ad(H)|_\mathfrak{m} A} D = D \enbrace*{A^T \Ad(H)|_\mathfrak{m} A}$ und somit
	\[
		\Ad(H)|_\mathfrak{m} A D A^T = A DA^T \Ad(H)|_\mathfrak{m}
	\]
	Also $\Ad(H)|_\mathfrak{m} \exp(t ADA^T) = \exp(t A D A^T) \Ad(H)|_{\mathfrak{m}}$.
	Folglich ist $\exp(t A DA^T) \in  M_G$.
	Somit ist $P = \exp(A D A^T)$ und $V= A DA^T$ ist $\Ad(H)|_\mathfrak{m}$-äquivariant.
\end{beweis}

\begin{korollar}[label=korr:3211]
	Sei $\enbrace*{\sfrac{G}{H}, g}$ ein Riemannscher homogener Raum und 
	\[
		M_G^1 = \set*{\exp(V) \given V \in \Sym(\mathfrak{m}), \operatorname{Spur} V =0, \Ad(H)|_\mathfrak{m} V = V \Ad(H)|_\mathfrak{m}}
	\]
	Das $\Ad(H)$-Modul $\mathfrak{m}$ kann in irreduzible $\Ad(H)$-Module zerlegt werden:
	\[
		\mathfrak{m} = \mathfrak{m}_1 \oplus \ldots \oplus \mathfrak{m}_r
	\]
	Diese Zerlegung ist im Allgemeinen \emph{nicht} eindeutig.
\end{korollar}

Man nennt $\Ad(H)$-Module $\mathfrak{m}_i, \mathfrak{m}_j$ äquivalent, falls es Isomorphismus $J \colon \mathfrak{m}_i \to \mathfrak{m}_j$ existiert mit 
\[
	\begin{tikzcd}
		\mathfrak{m}_i\rar["J"] \dar["\Ad(H)"] & \mathfrak{m}_j \dar["\Ad(H)"] \\
		\mathfrak{m}_i \rar["J"] & \mathfrak{m}_j
 	\end{tikzcd}
\]
Wir setzen $P_i \coloneqq \bigoplus_{j \in I_i} \mathfrak{m}_j$, wobei für $j, \overline{j}$ die Module $\mathfrak{m}_j, \mathfrak{m}_{\overline{j}}$ äquivalent sind. 
Es folgt $\mathfrak{m} = P_1 \oplus \ldots \oplus P_S$.
Die Zerlegung in die \Index{isotypischen} Summanden $P_1, \ldots , P_s$ ist eindeutig(!).
Im Allgemeinen sind die $P_i$ aber nicht mehr irreduzibel (Beispiel $\sfrac{G}{H} = \sfrac{G}{\set*{e}}$, $H = \set*{e}$).
Irreduzible Unterräume sind alle $1$-dimensional $\mathfrak{m} = \mathfrak{g} = P_0$.
Ein irreduzibler Modul $V$ einer linearen Darstellung einer kompakten Liegruppe $K$ (bei uns $K = \Ad(H)$ operiert auf dem Modul $\mathfrak{m}$) ist vom \bet{reellen}, \bet{komplexen}, \bet{quaternionalen} Typ, falls 
\[
	\Hom_K (V,V) = \begin{cases}
		\mathbb{R} &\\
		\mathbb{C} & \\
		\mathbb{H} &
	\end{cases}
\]
(siehe \cite{BrotD}).
\begin{beispiel*}
	\begin{itemize}
		\item $n \ge 3$, $V= \mathbb{R}^n$, $K= \SO(n)$, $(A,v) \mapsto A \cdot v$.
		Annahme: $J \colon \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n$ existiert mit $J \cdot A = A \cdot J$ für alle $A \in \SO(n)$.
		Folglich ist $J = \lambda \cdot {\id}$. Also ist $\Hom_{\SO(n)} \enbrace*{\mathbb{R}^n,\mathbb{R}^n} \cong \mathbb{R}$.
		\item $n=2$, $V=\mathbb{R}^2 =\mathbb{C} $, $K=\SO(2)$.
		\[
			J_1 = {\id} \qquad J_2 = \begin{pmatrix}
				0 & -1 \\
				1 & 0
			\end{pmatrix}
		\]
		Wegen $J_2 \in  \SO(2) + \SO(2)$ abelsch gilt $J_2 \SO(2) = \SO(2) J_2$. Es folgt(!)
		\[
			\Hom_{\SO(2)} \enbrace*{\mathbb{R}^2,\mathbb{R}^2} \cong \mathbb{C}
		\]
	\end{itemize}
\end{beispiel*}

Es gilt $\mathfrak{m} = P_1 \oplus  \ldots \oplus P_s$. Schurs Lemma besagt nun, dass jedes $\Ad(H)$-invariante Skalarprodukt $\skal*{\cdot }{\cdot }$ diese Zerlegung respektiert, das heißt für $i\neq j$ gilt $\skal*{P_i}{P_j}=0$.

\begin{bemerkung*}
	Falsch für die $\mathfrak{m}_i$s!!!
	Somit hat jeder $\Ad(H)$-äquivarianter Endomorphismus von $\mathfrak{m}$ \enquote{Blockgestalt} bezüglich der Zerlegung in die $P_i$, das heißt $V(P_i) \subset P_i$ für alel $i=1,\ldots ,s$.
	Falls $P_i$ $\Ad(H)$-irreduzibel ist, gilt nach Schurs Lemma für jeden $\Ad(H)|_{P_i}$-äquivarianten Isomorphismus $Q_i \colon P_i \to P_i$ die Identität $Q_i = \alpha \cdot {\id_{P_i}}$ mit $\alpha \in \mathbb{R}\setminus \set*{0}$.
\end{bemerkung*}

Schurs Lemma: Sei $K$ eine kompakte Liegruppe und $\rho \colon K \to \GL(V)$ eine irreduzible Darstellung von $K$ (auf Vektorraum $V$).
Dann existiert bis auf Skalierung genau ein $\rho(K)$-invariantes Skalarprodukt auf $V$.
\begin{beweis}
	Existenz: $K$ ist kompakt also erhalten wir $\skal*{\cdot }{\cdot }_0$ $\rho(K)$-invariant.
	
	Sei $\skal*{\cdot }{\cdot }$ ein weiteres $\rho(K)$-invariantes Skalarprodukt auf $V$.
	Wir setzen 
	\[
		\skal*{v_1}{v_2} = \skal*{p \cdot v_1}{v_2}_0
	\]
	mit $P \colon V\to V$ positiv definit und $\rho(K)$-äquivariant.
	Wir zeigen $P = \alpha \cdot {\id_V}$.
	Falls dem nicht so ist, zerlegen wir $V = E_1 \oplus  \ldots E_\ell$ in Eigenräume von $P$ zu Eigenwerten $\alpha_1 < \lambda_2 < \ldots < \lambda_\ell$, $\ell \ge 2$.
	$P$ ist $\rho(K)$-invariant, also $P \rho(K) = \rho(K) P$, womit für $v_1 \in  E_1$ gilt
	\[
		P \cdot \enbrace*{\rho(K) v_1} = \rho(K) \cdot P \cdot v_1 = \rho(K) \cdot \lambda_1 \cdot v_1 = \lambda_1 \enbrace*{\rho(K) v_1}
	\]
	Somit ist $\rho(K)(v_1) \in E_1$, das heißt $E_1$ ist $\rho(K)$-invariant und damit auch $E_1^\perp$, folglich kann $V =E_1 \oplus E_1^\perp$ nicht irreduzibel sein.
\end{beweis}

\begin{korollar}
	Jedes $\Ad(H)$-invariante Skalarprodukt auf $\mathfrak{m} = P_1 \oplus \ldots \oplus P_s$ erfüllt $\skal*{P_i}{P_j}=0$ für $i\neq j$.
\end{korollar}

Sei nun $P_1$ ein isotypischer Summand vom reellen Typ.
Dann kann jeder $\Ad(H)$-invarianten Isomorphismus $P \colon P_1 \to P_1$ geschrieben werden als
\[
	P= \begin{pmatrix}
		\alpha_1 I_k & \cdots &  \alpha_{1,\abs*{i_1} }I_k \\
		\vdots & \ddots & \vdots \\
		\alpha_{1,\abs*{i_1}} I_k & \cdots & \alpha_{\abs{i_1}} I_k
	\end{pmatrix}
\]
wobei $P_1 = \mathfrak{m}_1 \oplus  \ldots \oplus \mathfrak{m}_{i_1}$ (Summanden äquivalent) mit $\dim_\mathbb{R} \mathfrak{m}_1 = k$.

\begin{beispiel*}
	$\mathfrak{m} = \mathfrak{m} \oplus \mathfrak{m}'$ $\dim \mathfrak{m} = k$.
	\[
		P = \begin{pmatrix}
			\alpha_1 {\id_k} & \alpha_{1,2} {\id_k} \\
			\alpha_{1,2} {\id_k} & \alpha_2 (\id_k)
		\end{pmatrix}
		\text{ \enquote{$\in$} } \Mat(2,\mathbb{R})
	\]
\end{beispiel*}

Linksinvariante Metriken auf Liegruppe $H=\set*{e}$. $\mathfrak{m} = \mathfrak{g} = P_0 = \mathfrak{m}_1 \oplus \ldots \oplus \mathfrak{m}_n$ (alle 1-dimensional)
\[
	\begin{pmatrix}
		\alpha_{1,1} & \cdots & \alpha_{1,m} \\
		\vdots & & \\
		\alpha_{1,n} & \cdots & \alpha_{n,n}
	\end{pmatrix} > 0
\]
Im komplexen Fal: $\mathfrak{m}_1$ vom komplexen Typ $\Rightarrow \dim_\mathbb{R} \mathfrak{m}_1 = k = 2 \cdot \ell$.
Es gilt: Diagonale wie oben ($= \alpha_i \cdot {\id_k}$ Schurs Lemma). 
Nebendiagonalelemente gegeben durch 
\[
	P_{ij} = \alpha_{i,j} \cdot \begin{pmatrix}
		Z_{ij} & & \\
		& \ddots & \\
		& & Z_{ij}
	\end{pmatrix}
\]
wobei
\[
	Z_{i,j} = \begin{pmatrix}
		a_{i,1}  & -b_{i,j} \\
		b_{i,1} & a_{i,j}
	\end{pmatrix} \longleftrightarrow a_{i,j} + i \cdot b_{i,j}
\]
Im quaternionalen Fall ($k=4 \ell$)
\[
	P_{ij} = \alpha_{ij} \cdot \begin{pmatrix}
		q_{i,j} & & \\
		& \ddots & \\
		& & q_{i,j}
	\end{pmatrix}
\]
\[
	q_{i,j} = \begin{pmatrix}
		\alpha & -\beta & - \gamma & - \delta \\
		\beta & \alpha & - \delta & + \gamma \\
		\gamma & \delta & \alpha & - \beta \\
		\delta & -\gamma & \beta & \alpha
	\end{pmatrix}
\]

Für den fall von linksinvarianter Metriken auf Liegruppen wollen wir nun die Formel für die Riccikrümmung noch besser verstehen.
Wir wählen eine Skalarprodukt $\skal*{\cdot }{\cdot }_0 \colon \mathfrak{g} \times \mathfrak{g} \to \mathbb{R}$.
Jedes weitere Skalarprodukt $\skal*{\cdot }{\cdot}$ auf $\mathfrak{g}$ können wir schreiben als
\[
	\skal*{\cdot }{\cdot } = \skal*{P \cdot }{\cdot }_0 = \skal*{h \cdot }{h \cdot }_0
\]
($h \in \GL(n,\mathbb{R})$, $\mathfrak{g} \cong \mathbb{R}^n$).
Die linksinvarianten Vektorfelder auf $G$ definieren Lieklammern $\mu_0 \coloneqq \benbrace*{\cdot,\cdot} \colon \mathfrak{g} \times \mathfrak{g} \to \mathfrak{g}$.
Es gilt 
\[
	\ric(g) (X,Y) = - \frac{1}{2} \mathcal{B}_\mathfrak{g}(X,Y) + \frac{1}{4} \sum_{i,j} \skal*{\benbrace*{X_i,X_j}}{X}^2 - \frac{1}{2} \sum_{i} \norm*{\benbrace*{X_i,X}}^2 - \skal*{\ad(Z)(X)}{X}
\]
$(X_1, \ldots ,X_n)$ $\skal*{\cdot }{\cdot }$-ONB.
Ist $(\overline{X}_1, \ldots ,\overline{X}_n)$ $\skal*{\cdot }{\cdot }_0$-ONB, so ist $\enbrace*{h^{-1} \overline{X}_1, \ldots , h^{-1} \overline{X}_n}$ eine $\skal*{\cdot }{\cdot }$-ONB, denn 
\[
	\skal*{h^{-1} \overline{X}_i}{h^{-1}\overline{X}_j} = \skal*{h \enbrace*{h^{-1} \overline{X}_i}}{h \enbrace*{h^{-1} \overline{X}_j}}_0 = \skal*{\overline{X}_i}{\overline{X}_j}_0 = \delta_{ij}
\]
Somit folgt für $X= h^{-1} \overline{X}$
\begin{align}
	\frac{1}{4}  \sum_{i,j} \skal*{\benbrace*{X_i,X_j}}{h^{-1} \overline{X}} - \frac{1}{2} \sum_i \norm*{\benbrace*{X_i, h^{-1} \overline{X}}}^2 &= \frac{1}{4} \sum_{i,j} \skal*{ \benbrace*{h^{-1} \overline{X_i}, h^{-1} \overline{X}_j}}{h^{-1} \overline{X}} - \frac{1}{2} \sum_i \skal*{\benbrace*{h^{-1} \overline{X}_i, h^{-1} \overline{X}}}{\benbrace*{h^{-1} \overline{X}_i, h^{-1} \overline{X}}}   \\
	&= \frac{1}{4} \sum_{i,j} \skal*{ h \benbrace*{h^{-1} \overline{X}_i, h^{-1} \overline{X}_j}}{\overline{X}}_0 - \frac{1}{2} \sum_i \skal*{h \benbrace*{h^{-1} \overline{X}_i, h^{-1} \overline{X}_j}}{\ldots }_0 
\end{align}
Für $h \in \GL(n,\mathbb{R})$ definieren wir eine \enquote{Lieklammer}
\mapdef{h . \mu_0 \colon \mathfrak{g} \times \mathfrak{g}}{\mathfrak{g}}{\enbrace*{\overline{X}, \overline{Y}}}{h \benbrace*{h^{-1} \overline{X}, h^{-1} \overline{Y}}}{}
wobei $\benbrace*{\cdot ,\cdot }= \mu_0$ \enquote{die} Lieklammer auf $\mathfrak{g}$ ist.
Beobachtung
\begin{itemize}
	\item $h . \mu_0 (\overline{X},\overline{Y}) = - (h \mu_0) \enbrace*{\overline{Y},\overline{X}}$
	\item Jacobi-Identität ist erfüllt.
	\item Für $X = h^{-1} \overline{X}$ und eine $\skal*{\cdot }{\cdot }_0$-ONB $\enbrace*{\overline{X}_1,\ldots ,\overline{X}_n}$ gilt 
	\begin{align}
		\frac{1}{4} \sum_{i,j} \skal*{\benbrace*{h^{-1} \overline{X}_i, h^{-1} \overline{X}_j}}{h^{-1} \overline{X}} &= \frac{1}{4} \sum \skal*{h \benbrace*{h^{-1} \overline{X}_i, h^{-1} \overline{X}_j}}{\overline{X}}_0 \\
		&= \frac{1}{4}\sum \skal*{(h.\mu_0) \enbrace*{\overline{X}_i, \overline{X}_j}}{\overline{X}}_0
	\end{align}
\end{itemize}
Wie früher definieren wir\marginnote{zum Vergleich $\ad(X)(Y)= \benbrace*{X,Y}$}
\mapdef{\ad_{h.\mu_0} \colon \mathbb{R}^n}{\End(\mathbb{R}^n)}{\overline{X}}{\enbrace*{\overline{Y} \mapsto (h.\mu_0)(\overline{X}, \overline{Y})}}{}
Nun gilt
\[
	\mathcal{B}_\mathfrak{g} \enbrace*{h^{-1} \overline{X}, h^{-1} \overline{X}} = \Spur \enbrace*{\ad(h^{-1} \overline{X}) \circ \ad(h^{-1} \overline{X})}
\]
Es gilt $\ad_{h.\mu_0}(\overline{X}) = h \circ \ad(h^{-1} \overline{X}) \circ h^{-1}$ und somit
\begin{align}
	\mathcal{B}_\mathfrak{g} \enbrace*{h^{-1} \overline{X}, h^{-1} \overline{X}} &= \Spur \enbrace*{h \circ  \ad(h^{-1}\overline{X}) \circ h^{-1} \circ h \circ \ad(h^{-1} \overline{X}) \circ h^{-1}} \\
	&= \Spur \enbrace*{\ad_{h.\mu_0}(\overline{X}) \circ \ad_{h.\mu_0}(\overline{X})} =: \mathcal{B}_{h.\mu_0}(\overline{X},\overline{X})
\end{align}
Weiter
\begin{align}
	\skal*{\benbrace*{Z, h^{-1} \overline{X}}}{h^{-1} \overline{X}} = \skal*{h \benbrace*{Z,h^{-1} \overline{X}}}{\overline{X}}_0 = \skal*{h \benbrace*{h^{-1}(hZ), h^{-1} \overline{X}}}{\overline{X}}_0 = \skal*{\ad_{h.\mu_0}(hZ)(X)}{\overline{X}}_0
\end{align}

\begin{satz}
	Sei $G$ eine Liegruppe mit $\Tmap_e G = \mathbb{R}^n$ und Skalarprodukt $\skal*{\cdot }{\cdot }_0$.
	Für $h \in \GL(n,\mathbb{R})$ sei $g = \skal*{\cdot }{\cdot } = \skal*{h \cdot }{h \cdot }_0$.
	Dann gilt
	\begin{align}
		\ric(g) \enbrace*{h^{-1} \overline{X}, h^{-1} \overline{X}} &= -\frac{1}{2} \mathcal{B}_{h.\mu_0} \enbrace*{\overline{X},\overline{X}} + \frac{1}{4} \sum_{i,j} \skal*{(h.\mu_0)(\overline{X}_i, \overline{X}_j)}{\overline{X}}_0^2 - \frac{1}{2} \sum_i \norm*{(h.\mu_0)(\overline{X}_i, X)}_0^2 \\
		&\hspace{1em} - \skal*{\ad_{h.\mu_0}(Z_{h.\mu_0})(\overline{X})}{\overline{X}} _0
	\end{align}
	wobei $\Spur \ad_{h.\mu_0}(\overline{X}) = \skal*{Z_{h.\mu_0}}{\overline{X}}_0$.
\end{satz}
\begin{beweis}
	Es genügt zu zeigen, dass $Z_{h.\mu_0} = h \cdot Z$.
	Dies gilt da
	\begin{align}
		\Spur \ad_{h.\mu_0} (\overline{X}) = \Spur h \circ \ad(h^{-1} \overline{X}) \circ h^{-1} = \skal*{Z}{h^{-1} \overline{X}} = \skal*{h Z}{\overline{X}}_0 
	\end{align}
	Also gilt $h \mathbb{Z} = Z_{h.\mu_0}$.
\end{beweis}

Wir bezeichnen mit $V(n) \coloneqq  \Lambda^2(\mathbb{R}^n)^* \otimes \mathbb{R}^n$ den Raum der bilinearen Abbildungen von $\mathbb{R}^n \times \mathbb{R}^n$ nach $\mathbb{R}^n$, die schiefsymmetrisch in den beiden ersten Argumenten sind.
\[
	\mu \in V(u) : \mu(x,y) = - \mu(y,x) \in \mathbb{R}^n
\]
Das \enquote{gegebene} Skalarprodukt $\skal*{\cdot }{\cdot }_0$ auf $\mathbb{R}^n$ induziert ein Skalarprodukt auf $V(n)$:
\[
	\skal*{\mu}{\lambda}_0 \coloneqq \sum_{i,j} \skal*{\mu(\overline{X}_i, \overline{X}_j)}{\lambda(\overline{X}_i, \overline{X}_j)}_0
\]
wobei $(\overline{X}_1, \ldots ,\overline{X}_n)$ eine $\skal*{\cdot }{\cdot }_0$-ONB ist. Dies ist wohldefiniert.
Ferner operiert die Gruppe $\GL(n)$ auf $V(n)$:
\[
	\Phi \colon \GL(n) \times V(n) \to V(n) \qquad \mu \mapsto h.\mu
\]
mit $(h.\mu)(\overline{X},\overline{Y}) \coloneqq h \mu \enbrace*{h^{-1} \overline{X}, h^{-1} \overline{Y}}$.
Man rechnet leicht nach, dass $(h_1 \cdot h_2).\mu = h_1.(h_2.\mu)$ ist.
Die Gruppe $\GL(n)$ operiert \emph{nicht} isometrisch auf $V(n)$, aber $\On(n) \subset \GL(n)$ schon!

\begin{bemerkung*}
	\begin{itemize}
		\item Die Orbiten sind nicht immer abgeschlossen!
		\item $\sfrac{V(n)}{\GL(n)}$ ist \emph{nicht} Hausdorff!
		\item Nichtkompaktheit von $\GL(n)$ ist \enquote{abelsch}:\marginnote{mit $T^n$ die Diagonalmatrizen}
		\[
			\GL(n) \StackText{diffeo}{=\joinrel=}\On(n) \cdot \sfrac{\GL(n)}{\On(n)} = \On(n) \cdot T^m \cdot \On(n)
		\]
		Dies führt zur sogenannten \emph{Geometrischen Invariantentheorie}.\footnote{siehe \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Geometric_invariant_theory}}
	\end{itemize}
\end{bemerkung*}

Wir berechnen nun die Linearisierungen obiger Wirkung von $\GL(n)$ auf $V(n)$:
Sei $A \in \mathfrak{gl}(n,\mathbb{R}) = \Tmap_{\id} \GL(n) = \End(n)$ und $h(t)=\exp(t \cdot A)$.
Dann gilt $h(0)= {\id}$ und $h'(0) =A$ und es gilt
\[
	\diffd{}{t}\Big|_{t=0} (h_t.\mu)(\overline{X},\overline{Y}) = \diffd{}{t}\Big|_{t=0} h_t.\mu \enbrace*{h_t^{-1} \cdot \overline{X}, h_t^{-1} \overline{Y}}
	= A \mu(\overline{X},\overline{Y}) - \mu(A \overline{X}, \overline{Y}) - \mu(\overline{X}, A \overline{Y})
\]

\begin{definition}
	Wir bezeichnen mit $\pi \colon \End(n) \times V(n) \to V(n)$, $(A,\mu) \mapsto \pi(A)\cdot \mu$ mit 
	\[
		\pi(A)\mu(\cdot ,\cdot ) \coloneqq A \mu(\cdot ,\cdot ) - \mu (A \cdot ,\cdot ) - \mu(\cdot ,A \cdot )
	\]
\end{definition}

Die lineare Darstellung $\pi$ von $\End(n) = \mathfrak{gl}(n,\mathbb{R})$ ist eine Liealgebrendarstellung, das heißt
\[
	\pi \enbrace*{\benbrace*{A,B}} = \benbrace*{\pi(A), \pi(B)}
\]

\begin{lemma}
	Sei $A \in \mathfrak{so}(n) = \Tmap_e \SO(n) \subset \End(V(n))$.
	Dann gilt 
	\[
		\skal*{\pi(A) \mu}{\mu}_0 = 0 \enspace \forall \mu \in V(n)
	\]
	Damit ist $\pi(A)$ schiefsymmetrisch. Sei $S \in  \Sym(n) \subset \End(n)$.
	Dann gilt für alle $\mu,\lambda \in V(n)$
	\[
		\skal*{\pi(S) \mu}{\lambda}_0 = \skal*{\mu}{\pi(S)\lambda}_0
	\]
	Das heißt $\pi(S)$ ist symmetrisch.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Sei $A \in \mathfrak{so}(n)$.
	Dann gilt $\exp(t A) \in \SO(n)$.
	Somit gilt 
	\[
		\norm*{\mu}_0^2 \equiv \skal[\big]{\exp(t A). \mu}{ \exp(tA).\mu}_0
	\]
	Somit ist $0= \skal*{\pi(A).\mu}{\mu}_0$.
	Dies zeigt die erste Behauptung.
	Sei $S \in \Sym(n)$ und sei $\enbrace*{\overline{X}_1, \ldots , \overline{X}_n}$ eine Orthonormalbasis von Eigenvektoren bezüglich Eigenwerten $s_1, \ldots, s_n \in \mathbb{R}$.
	Dann gilt
	\begin{align}
		\skal*{\pi(S).\mu}{\lambda}_0 &= \sum_{i,j} \skal*{\enbrace*{\pi(S).\mu}(\overline{X}_i, \overline{X}_j)}{\lambda \enbrace*{\overline{X}_i, \overline{X}_j}}_0 \\
		&= \sum_{i,j,k} \skal*{S.\mu \enbrace*{\overline{X}_i, \overline{X}_j} - \mu \enbrace*{S \overline{X}_i, \overline{X}_j} - \mu \enbrace*{\overline{X}_i, S \overline{X}_j}}{\overline{X}_k}_0 \cdot \skal*{\lambda \enbrace*{\overline{X}_i, \overline{X}_j}}{\overline{X}_k}_0 \\
		&= \sum_{i,j,k} \enbrace*{s_k - s_i - s_j} \skal*{\mu \enbrace*{\overline{X}_i, \overline{X_j}}}{\overline{X}_k}_0 \cdot \skal*{\lambda \enbrace*{\overline{X}_i, \overline{X}_j}}{\overline{X}_k}_0 \\
		&= \skal*{\mu}{\pi(S) \lambda}_0 \qedhere
	\end{align}
\end{beweis}

\begin{definition}[{name=[Momentenabbildung]}]
	Die Abbildung $m \colon V(n) \setminus \set*{0} \to \Sym(n)$ implizit definiert mittels
	\[
		\skal*{m(\mu)}{S}_0 \coloneqq \sfrac{\skal*{\pi(S). \mu}{\mu}_0}{\norm*{\mu}^2}
	\]
	nennt man \Index{Momentenabbildung}. Wir setzen
	\[
		M_\mu \coloneqq \sfrac{1}{4} m(\mu) \cdot \norm*{\mu}^2
	\]
\end{definition}


\begin{lemma}
	Für $\overline{x}, \overline{y} \in \mathbb{R}^n$ gilt
	\[
		\skal*{M_\mu \overline{x}}{\overline{x}}_0 = \frac{1}{4} \sum_{i,j} \skal*{\mu(\overline{x}_i, \overline{x}_j)}{\overline{x}}_0^2 - \frac{1}{2} \sum_i \norm*{\mu(\overline{x}_i, \overline{x})}^2
	\]
	wobei $\enbrace*{\overline{x}_1, \ldots ,\overline{x}_n}$ eine Orthonormalbasis von $\mathbb{R}^n$ ist.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Sei $S 0 \diag(0, \ldots ,0, 1,0,\ldots ,0)$ mit $1$ an der Stelle $k$.
	Dann gilt
	\begin{align}
		\skal*{\pi(S) \mu}{\mu}_0 &= \sum_{i,j} \skal*{\enbrace*{\pi(S)\mu} \enbrace*{\overline{x}_i, \overline{x}_j}}{\mu \enbrace*{\overline{x}_i, \overline{x}_j}} \\
		&= \sum_{i,j} \skal*{S \mu \enbrace*{\overline{x}_i, \overline{x}_j} - \mu(S \overline{x}_i, \overline{x}_j) - \mu(\overline{x}_i, S \overline{x_j})}{\overline{x}_k}_0 \cdot \skal*{\mu(\overline{x}_i, \overline{x}_j)}{\overline{x}_k}_0 \\
		&= sum_{i,j} \skal*{\mu \enbrace*{\overline{x}_i, \overline{x}_j}}{x_k}_0^2 - 2 \sum_i \norm*{\mu(\overline{x}_i, \overline{x}_k)}_0^2
	\end{align}
	Für $S = \begin{psmallmatrix}
		& & \\
		& & 1 \\
		& 1 &
	\end{psmallmatrix}$ analog.
\end{beweis}

\begin{satz}
	Unter den Vorraussetzungen von Satz 3.2.10 gilt
	\begin{align}
		\ric(g)\enbrace*{h^{-1} \overline{x},h^{-1} \overline{x}} &= -\frac{1}{2} \mathcal{B}_{h.\mu_0} (\overline{x},\overline{x}) + \skal*{M_{h.\mu_0}(\overline{x})}{\overline{x}}_0 - \skal*{\ad_{h.\mu_0}(Z_{h.\mu_0})(\overline{x})}{\overline{x}}_0 \\
		&= \skal*{\enbrace*{- \frac{1}{2} \mathcal{B}_{h.\mu_0} + M_{h.\mu_0} - \ad_{h.\mu_0}(Z_h.\mu_0)}(\overline{x})}{\overline{x}}_0
	\end{align}
	wobei $\mathcal{B}_{h.\mu_0}(\cdot ,\cdot ) = \skal*{Z_{h.\mu_0} \cdot }{\cdot }_0$
\end{satz}

Bezeichnung $\Ric_\mu \coloneqq -\frac{1}{2} \mathcal{B}_\mu + M_\mu - \ad_\mu(Z_\mu)$ Ricci-Endomorphismus von $\mu \in V(n)$.

\begin{bemerkung*}
	$G$ nilpotent, also $\mathcal{B}_\mathfrak{g} =0$ und $Z_\mu =0$ und damit $\Ric_{h.\mu_0}=M_{h.\mu_0}$
\end{bemerkung*}
% section 32 (end)

\newpage
\section{Topologie homogener Räume} % (fold)
\label{sec:33}

\begin{definition}[{name=[Faserbündel]}]
	Seien $X,B,F$ differenzierbare Mannigfaltigkeiten und $\pi \colon X \to B$ differenzierbar.
	Dann nennt man $(X,B,F,\pi)$ ein \Index{Faserbündel} mit \Index{Faser}  $F$, \Index{Totalraum} $X$  und \bet{Basis}\index{Faserbündel!Basis} $B$, falls gilt 
	\begin{enumerate}[1)]
		\item $\pi$ ist surjektiv
		\item Für alle $b \in B$ existiert eine offene Umgebung $U \subseteq B$ von $b$, sowie ein Diffeomorphismus $\varphi_U \colon U \times F \to \pi^{-1}(U) \subseteq X$, sodass $\pr_1 = \pi \circ \varphi_U$ (\Index{lokale Trivialität}).
	\end{enumerate}
	Man schreibt 
	\(
		\begin{tikzcd}[cramped,sep=small]
			F^k \rar & X^n \rar & B^{n-k}
		\end{tikzcd}
	\)
\end{definition}

\begin{beispiel*}[{name=[einfache Faserbündel]}]
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item \(
			\begin{tikzcd}[cramped,sep=small]
				F \rar & F \times B \rar & B
			\end{tikzcd} 
		\)
		ist das triviale Faserbündel.
		\item $K \le H \le G$ abgeschlossene Untergruppen von $G$, so ist 
		\(
			\begin{tikzcd}[cramped,sep=small]
				\sfrac{H}{K} \rar & \sfrac{G}{K} \rar & \sfrac{G}{H}
			\end{tikzcd}
		\)
		ein Faserbündel.
		\item Für $k=0$: Ein Faserbündel mit diskreter Faser ist eine \Index{Überlagerung}!
	\end{enumerate}
\end{beispiel*}

\begin{definition}[{name=[Prinzipalbündel]}]
	Ist $H$ eine Liegruppe, so ist ein $H$-\Index{Prinzipalbündel} ein differenzierbares Faserbündel \(
		\begin{tikzcd}[cramped,sep=small]
			H \rar & X \rar & B
		\end{tikzcd}
	\)
	zusammen mit einer freien transitiven differenzierbaren Rechtsliegruppenwirkung $\Phi \colon X \times H \to X$ mit $\pi(p.h) = \pi(p)$.
\end{definition}

\begin{beispiel*}[{name=[Prinzipalbündel]}]
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Ist $H$ eine abgeschlossene Lieuntergruppe von $G$, so ist \(
			\begin{tikzcd}[cramped,sep=small]
				H \rar & G \rar & \sfrac{G}{H}
			\end{tikzcd}
		\) ein $H$-Prinzipialbündel. 
		Die lokale Trivilität ist direkt durch Abbildung gegeben, die im Beweis von \autoref{satz:312} konstruiert wurde.
		\item \Index{Hopf-Faserung}: $\SU(n) \subseteq \Un(n) \subseteq \SU(n+1)$.
		\[
			\begin{tikzcd}
				\sfrac{\Un(n)}{\SU(n)} \dar[phantom,sloped,"\cong"] \rar & \sfrac{\SU(n+1)}{\SU(n)} \dar[phantom,sloped,"\cong"] \rar &  \sfrac{\SU(n+1)}{\Un(n)} \dar[phantom,sloped,"\cong"] \\[-1em]
				S^1 & S^{2n+1} & \mathbb{C}P^n
			\end{tikzcd}
		\] 
		Die Rechtsliegruppenwirkung $\Phi \colon S^{2n+1} \times S^1 \to S^{2n+1}$ ist gegeben durch
		\[
			\enbrace*{\begin{pmatrix}
				z_1 \\ \vdots \\ z_{n+1}
			\end{pmatrix}, e^{i \varphi}} \longmapsto
			\begin{pmatrix}
				z_1 \\ \vdots \\ z_{n+1} \cdot e^{i \varphi}
			\end{pmatrix}
		\]
	\end{enumerate}
\end{beispiel*}

\begin{definition}[{name=[Homotopiegruppen]}]
	Sei $X$ ein topologischer Raum, $p \in X$ und $v \in S^n$.
	Dann heißt 
	\[
		\pi_n(X,p) \coloneqq \benbrace[\big]{(S^n,v) , (X,p)} = \set[\big]{\benbrace*{f} \given f \colon S^n \to X \text{ stetig  mit } f(p)=v }
	\]
	\Index{n-te Homotopiegruppe von $X$} zum Basispunkt $p$ (punktierte Homotopieklassen).
	
	Analoge Definition: Betrachte den Einheitswürfel $I^n = \benbrace*{0,1}^n$. Dann ist $\pi_n(X,p) = \benbrace[\big]{(I^n,\partial I^n), (X,p)}$ und die Multiplikation gegeben durch $\benbrace*{f} \cdot \benbrace*{g} = \benbrace*{f g}$ mit
	\[
		f g (t ) = \begin{cases}
			f(2t_1, t_2, \ldots ,t_n) &\text{ falls }0 \le t_1 \le \sfrac{1}{2}\\
			g(2t_1 -1, t_2, \ldots , t_n) &\text{ falls } \sfrac{1}{2} \le t_1 \le 1
		\end{cases}
	\]
\end{definition}

Hier einige zentrale Eigenschaften, die hier ohne Beweis aufgeführt werden:
\begin{enumerate}[(i),itemsep=1pt]
	\item Wenn $X$ wegzusammenhängend ist, so ist $\pi_k(X,p) \cong \pi_k(X,\tilde{p})$ für alle $p, \tilde{p} \in X$. 
	Man schreibt dann $\pi_k(X)$.
	\item $\pi_k(X)$ ist eine Gruppe für $k \ge 1$ und abelsch für $k \ge 2$.
	\item $f \colon X \to Y$ stetig induziert einen Homomorphismus $f_* \colon \pi_n(X) \to \pi_n(Y)$ durch $\benbrace*{g} \mapsto \benbrace*{f \circ g}$.
	\item Sind $f, \tilde{f} \colon X \to Y$ homotop, so ist $f_* = \tilde{f}_*$ (Homotopieinvarianz).
	\item Für $f \colon X \to Y$, $g \colon Y \to Z$ gilt $(g \circ f)_* = g_* \circ f_*$ (Funktorialität).
\end{enumerate}

Ist $M$ eine differenzierbare Mannigfaltigkeit, so setzen wir 
\[
	C_k(M) \coloneqq \set*{\sum\nolimits_{i=1}^N r_i s_i \given N \in \mathbb{N}, r_i \in \mathbb{Z}, s_i \text{ $k$-Simplex in }M  }
\]
Dies liefert einen Kettenkomplex und damit lässt sich Homologie definieren.
Folgender Satz stellt einen Zusammenhang zwischen Homotopiegruppen und Homologie her:
\begin{satz}[name={Hurewicz}]
	Sei $M^n$ eine $m$-zusammenhängende, glatte Mannigfaltigkeit mit $m>0$, das heißt $\pi_k(M^n)= \set*{e}$ für $0 \le k \le m$.
	Dann gilt
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $H_k(M^n) =0$ für $1 \le k \le m$
		\item $\pi_{m+1}(M^n) \to H_{m+1}(M^n)$, $\benbrace*{\varphi} \mapsto \varphi_* \benbrace*{S^{m+1}}$ ist ein Isomorphismus, wobei $\benbrace*{S^{m+1}}$ ein Erzeuger von $H_{m+1}(S^{m+1}) \cong \mathbb{Z}$ ist.
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
	\emph{Siehe \textcite[Thm.~4.32]{Hatcher}.}
\end{beweis}

\begin{bemerkung*}[{name=[Homologie und Homotopiegruppen der Sphäre]}]
	Für $n \ge 1$ ist $S^n$ $(n-1)$-zusammenhängend mit $\pi_n(S^n) = \mathbb{Z} = H_n(S^n)$.
	Höhere Homotopiegruppen von $S^n$ zu bestimmen ist schwierig; höhere Homologiegruppen verschwinden.
\end{bemerkung*}

\begin{satz}[{name={Homotopiesequenz}}]
	Sei \(
		\begin{tikzcd}[cramped,sep=small]
			F \rar["\iota"] & X \rar["\pi"] & B
		\end{tikzcd}
	\)
	ein Faserbündel, $b \in B$, $x \in \pi^{-1}(b)=F$.
	Dann gibt es eine lange exakte Sequenz
	\[
		\begin{tikzcd}
			\ldots  \rar & \pi_n(F,x) \rar["\iota_*"] & \pi_n(X,x) \rar["\pi_*"] & \pi_n(B,b) \rar["\partial"] & \pi_{n-1}(F,x) \rar & \ldots \rar & \pi_0(B,b)
		\end{tikzcd}
	\]
\end{satz}
\begin{beweis}
	\emph{Siehe \textcite[Thm.~4.41]{Hatcher}.}
\end{beweis}

\begin{beispiel*}[{name=[Zusammenhangskomponenten wenn Quotient einfach zusammenhängend]}]
	Betrachte \(
		\begin{tikzcd}[cramped,sep=small]
			H \rar & G \rar & \sfrac{G}{H}
		\end{tikzcd}
	\) mit $\sfrac{G}{H}$ $1$-zusammenhängend.
	Dann ist die Sequenz 
	\[
		\begin{tikzcd}
			0 \rar & \pi_0(H) \rar & \pi_0(G) \rar &  0
		\end{tikzcd}
	\]
	exakt, das heißt $H$ und $G$ haben gleich viele Zusammenhangskomponenten ($\sfrac{G}{H} \cong \sfrac{G_e}{H \cap G_e}$ falls $\sfrac{G}{H}$ zusammenhängend).
\end{beispiel*}

Sei $H^*(M^n)$ die Kohomologiegruppe bezüglich der \Index{de-Rham-Kohomologie}.
Das $\cupp$-Produkt liefert zusätzlich eine Ringstruktur auf $H^*(M^n)$
\mapdef{\cupp \colon H^a(M^n) \times H^b(M^n)}{H^{a+b}(M^n)}{(\omega,\mu)}{\omega \wedge \mu}{}
Kohomologie kann man viel allgemeiner mit Koeffizienten in einem Ring $R$ betrachten ($R$ kommutativ mit Eins).

\begin{satz}[name={Serre-Sequenz, Spanier},label=satz:336]
	Sei \(
		\begin{tikzcd}[cramped,sep=small]
			F \rar["\iota"] & X \rar["\pi"] & B
		\end{tikzcd}
	\) ein differenzierbares Faserbündel, $F$ zusammenhängend, $B$ einfach-zusammenhängend, $k, l > 0$ mit
	\begin{enumerate}[1)]
		\item $H^i(F)=0$ für $0 < i < k$
		\item $H^j(B)=0$ für $0 < j< l$
	\end{enumerate}
	Dann ist die folgende Sequenz exakt
	\[
		\begin{tikzcd}[sep=small]
			0 \rar & H^1(X) \rar["\iota^*"] & H^1(F) \rar["\partial"] & H^2(X) \rar & \ldots \rar & H^{k+l-1}(B) \rar & H^{k+l-1}(X) \rar & H^{k+l-1} (F)
 		\end{tikzcd}
	\]
\end{satz}
\todo[inline]{Referenzen für diese Sätze raussuchen}
\begin{satz}[name={Leray-Hirsch},label=satz:337]
	Sei \(
		\begin{tikzcd}[cramped,sep=small]
			F \rar["i"] & X \rar["\pi"] & B
		\end{tikzcd}
	\) ein differenzierbares Faserbündel mit
	\begin{enumerate}[1)]
		\item $H^j(F,R)$ ist ein endlich erzeugter freier $R$-Modul für alle $j$
		\item Es existiert $C_j^\alpha \in H^j(X;R)$, sodass die Bilder $\iota^*(c^\alpha_j)^{k_j}_{\alpha=1}$ in $H^j(F;R)$ eine Basis von $H^j(F;R)$ bilden
	\end{enumerate}
	Dann ist $\varphi \colon H^*(B) \otimes_R H^*(F;R) \to H^*(X;R)$, $\sum_{k,j} b_k \otimes \iota^*(c_j) \mapsto \sum_{k,j} \pi^*(b_k) \cupp c_j$ ein Isomorphismus von $R$-Moduln.
\end{satz}

\begin{definition}[{name=[äußere Algebra]}]
	Seien $a_1, \ldots ,a_k$ formale Variablen.
	Dann ist die \Index{äußere Algebra} 
	\[
		\Lambda_R \benbrace*{a_1, \ldots ,a_k}
	\]
	definiert vermittels der Relationen 
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $a_i a_j = - a_j a_i$
		\item $a_1 \cdot \ldots \cdot a_k \neq 0$
	\end{enumerate}
	Es gilt $\Lambda_R \benbrace*{a_1, \ldots ,a_k} = \Span_R \set*{1, a_1, \ldots ,a_k, a_1 a_2, \ldots , a_1 \cdots a_k}$ mit $\Rg \enbrace*{\Lambda_R \benbrace*{a_1, \ldots ,a_k}} = 2^k$.
\end{definition}

Es gilt $\Lambda_R \benbrace*{a_1, \ldots ,a_{k+1}} = \Lambda_R \benbrace*{a_1, \ldots ,a_k} \mathbin{\hat{\otimes}_R} \Lambda \benbrace*{a_{k+1}}$ (graduiertes Tensorprodukt) mit 
\[
	a \mathop{\hat{\otimes}} b \cdot \benbrace*{c \mathop{\hat{\otimes}} d} = (-1)^{\abs*{c} \cdot \abs*{b}} (a \cdot c) \hat{\otimes} (b \cdot d)
\]
und $\abs*{\overline{a}} \in \set*{0,1} $ $\mathbb{Z}_2$-graduiert, das heißt $\abs*{a_i}=1$, $\abs*{a_i a_j}=0 $

\begin{satz}[{name=[Kohomologie der unitären Gruppe]}]
	Es gibt einen $R$-Algebraisomorphismus 
	\[
		H^*(\Un(n);R) \cong \Lambda_R \benbrace*{x_1, x_3, \ldots , x_{2n-1}}
	\]
	Unter diesem gilt $x_i \in H^i(\Un(n);R)$.
\end{satz}
\begin{beweis}
	Per Induktion: Für $n=1$ ist $\Un(1)=S^1$, das heißt $H^0(S^1;R) = R \cdot 1$ und $H^1(S^1;R) = R \cdot x_1$.
	Damit ist $H^*(\Un(1);R) = \Lambda_R[x_1]$.
	
	Für $n \ge 2$ können wir annehmen, dass $H^* \enbrace*{\Un(n-1);R} \cong \Lambda_r \benbrace*{x_1, \ldots , x_{2n-3}}$ gilt.
	Wir betrachten das Faserbündel
	\[
		\begin{tikzcd}
			\Un(n-1) \rar & \Un(n) \rar & \sfrac{\Un(n)}{\Un(n-1)} = S^{2n-1}
		\end{tikzcd}
	\]
	Es gibt $H^i \enbrace*{S^{2n-1};R} = 0$ für $0 < i < 2n-1$.
	Aus \autoref{satz:336} erhalten wir 
	\[
		\begin{tikzcd}[column sep=1.8em,row sep=1em]
			& 0 \rar & H^1 \enbrace[\big]{\Un(n)} \rar & H^1 \enbrace[\big]{\Un(n-1)} \rar & 0 = H^2\enbrace*{S^{2n-1}}  \\
			&\vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
			\cdots \rar & H^{2n-3}\enbrace*{S^{2n-1}} = 0  \rar & H^{2n-3} \enbrace[\big]{\Un(n)} \rar & H^{2n-3} \enbrace[\big]{\Un(n-1)} \rar & 0 = H^{2n-2} \enbrace*{S^{2n-1}}
		\end{tikzcd}
	\]
	Somit ist $i^* \colon H^k \enbrace*{\Un(n)} \to H^k \enbrace*{\Un(n-1)}$ ein Isomorphismus für alle $1\le k \le 2n-3$.
	Nach Vorraussetzung ist $H^* \enbrace*{\Un(n-1)}$ ein freier $R$-Modul, das heißt es gibt Klassen $c_1, \ldots ,c_{2n-3} \in H^*(\Un(n))$ mit $x_i = i^*(c_i)$\marginnote{$\Rightarrow c_{i_1} \cdot \ldots \cdot c_{i_\ell} \in H^{i_1 +\ldots + i_\ell}(\Un(n))$} und 
	\[
		\set[\big]{i^* \enbrace*{c_{i_1} \cdot \ldots \cdot  c_{i_\ell}} \given i_1 < \ldots < i_\ell}
	\]
	ist eine $R$-Basis von $H^* \enbrace*{\Un(n-1)}$.
	Aus \autoref{satz:337} folgt
	\[
		H^* \enbrace[\big]{\Un(n)} \cong H^* \enbrace[\big]{\Un(n-1)} \otimes_R H^* \enbrace*{S^{2n-1}} = \Lambda_r \benbrace*{x_1, x_3, \ldots ,x_{2n-3}} \otimes_R \enbrace*{R \oplus R \benbrace*{S^{2n-1}}}
	\]
	als $R$-Moduln.
	Das heißt $H^* \enbrace*{\Un(n)}$ wird erzeugt durch die Elemente 
	\[
		c_{i_1} \cdot \ldots \cdot c_{i_\ell} , c_{i_1} \cdot \ldots \cdot c_{i_\ell} \cdot \pi^* \benbrace*{S^{2n-1}}
	\]
	für $0 < i_1 < \ldots < i_\ell$.
	Da Cup-Produkte von ungeraden Kohomologieklassen antikommutieren (siehe \textcite[Thm.~3.11]{Hatcher}) und ferner $H^{n^2}(\Un(n)) \neq 0$ gilt ($\Un(n)$ ist Liegruppe, also orientierbar), folgt $c_1 \cdot \ldots \cdot c_{2n-3} \cdot \pi^* \benbrace*{S^{2n-1}} \neq 0$.\marginnote{$1+3+ \ldots + 2n-1 = n^2$}
	Somit ist 
	\[
		H^* \enbrace[\big]{\Un(n)} = \Lambda_R \benbrace*{c_1, \ldots , c_{2n-1}}
	\]
	als $R$-Algebra mit $c_{2n-1} = \pi^*\benbrace*{S^{2n-1}}$.
\end{beweis}

\begin{bemerkung*}[{name=[Kohomologie der speziellen unitären Gruppe]}]
	Ähnlich zeigt man ($n \ge 2$)
	\[
		H^* \enbrace[\big]{\SU(n);R} = \Lambda_R\benbrace*{x_3, x_5, \ldots , x_{2n-1}} \qquad H^* \enbrace[\big]{\Sp(n);R} = \Lambda_R \benbrace*{x_3, x_7, \ldots , x_{4n-1}}
	\]
\end{bemerkung*}
\begin{beweis}[name={Skizze}]
	Induktionsanfang mit $\SU(2) = \Sp(1) = S^3$. Weiter ist 
	\[
		3+5+ \ldots + 2n - 1 = n^2 -1 \qquad 3+7+ \ldots + 4n-1 = 2n^2 +n \qedhere
	\]
\end{beweis}
% section 33 (end)
% chapter 3 (end)

\cleardoubleoddemptypage
\pagenumbering{Alph}
\setcounter{page}{1}
\cleardoubleoddemptypage
\appendix

\chapter{Anhang} % (fold)
\label{sec:anhang}
\input{anhang.tex}
\printindex
\printbibliography
% \listoffigures
\listoftodos[To-do's und andere Baustellen]\todototoc
\end{document}
