%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX TS-options = -shell-escape
\input{../!config/mitschrift3.tex}
\newcommand{\fach}{Grundlagen der Analysis, Topologie, Geometrie}
\newcommand{\shortFach}{Analysis, Topologie, Geometrie}
\newcommand{\semester}{SoSe 2014}
\newcommand{\homepage}{https://wwwmath.uni-muenster.de/reine/u/topos/lehre/SS2014/AnaTopGeo/anatopgeo.html}

\newcommand{\prof}{Prof.\ Dr.\ Arthur Bartels}
\publishers{\scalebox{11}{\Huge$\pi_1$}}
\input{../!config/mitschrift_headings.tex}

\setlist{itemsep=1pt}

\begin{document}
\pagenumbering{Roman}
\maketitle
\begin{abstract}
\input{../!config/vorwort.tex}

\section*{Literatur}
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
	\item \citetitle{Bred} \textcite{Bred}
\end{itemize}
\end{abstract}

\tableofcontents
\cleardoubleoddemptypage

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}
\setcounter{footnote}{0}

\section{Topologische Räume} % (fold)
\label{sec:top_raume}

\begin{definition}[label=def:metrischer,{name=[metrischer Raum]}]
	Ein \Index{metrischer Raum} $(X,d)$ ist eine Menge $X$ mit einer Abbildung, \Index{Metrik} genannt,  $d \colon X \times X \to [0,\infty)$ mit den folgenden Eigenschaften:
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $\forall x,y \in X : d(x,y) = d(y,x)$,
		\item $\forall x,y \in X : d(x,y)=0 \iff x=y$ und
		\item $\forall x,y,z \in X : d(x,z) \le d(x,y) + d(y,z)$  (Dreiecksungleichung)
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}[{name=[Vektorraumnorm]}]
	Sei $V$ ein $\mathbb{R}$-Vektorraum.
	Eine \Index{Norm} auf $V$ ist eine Abbildung $\norm{.} \colon V \to [0,\infty)$ mit den folgenden Eigenschaften:
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $\forall v \in V, \lambda  \in \mathbb{R} : \norm{\lambda  \cdot v} = \abs{\lambda}  \cdot \norm{v}$,
		\item $\forall v,w \in V : \norm{v+w} \le \norm{v} + \norm{w}$ (Dreiecksungleichung)
		\item $\forall v \in V : \norm{v} = 0 \iff v=0$
	\end{enumerate}
	Durch $d(v,w) \coloneqq \norm{v-w} $ erhalten wir eine Metrik auf $V$ wie man sich leicht klarmacht.
\end{definition}

\begin{beispiel}[{name=[Normen auf dem euklischen Raum]}]
	Auf $\mathbb{R}^n$ gibt es verschiedene Normen und damit auch verschiedene Metriken:
	Für $x= (x_1, \ldots ,x_n) \in \mathbb{R}^n$ definiert man
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $\norm{x}_2 = \sqrt{\sum_{i=1}^{n} x_i^2}$
		\item $\norm{x}_1  = \sum_{i=1}^{n} \abs{x_i} $
		\item $\norm{x}_\infty = \max \set[\big]{\abs{x_i} \given i=1, \ldots , n}$
	\end{enumerate}
\end{beispiel}

\begin{beispiel}[{name=[Metriken verschiedenster Art]}]
	Man kann Metriken auch anderweitig definieren:
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Auf der \Index{1-Sphäre} \(
			S^1 \coloneqq \set*{z \in \mathbb{C} \given \abs*{z} = 1}
		\)
		wird durch $d(z,z') \coloneqq \min \set*{\abs*{\theta} \given \theta \in \mathbb{R} : z = e^{i \theta} \cdot z'} $ eine Metrik definiert.
		\item Ist $X$ ein metrischer Raum und $A$ eine Teilmenge von $X$, so wird $A$ durch die Einschränkung der Metrik auf $A$ zu einem metrischen Raum.
		Wir sagen dann $A$ ist ein Unterraum von $X$.
		\item Sei $X$ eine beliebige Menge. Durch
		\[
			d(x,y) \coloneqq \begin{cases}
				0, &\text{ falls } x=y\\
				1, &\text{ falls } x \neq y
			\end{cases}
		\]
		wird auf $X$ eine Metrik, die \bet{diskrete Metrik}\index{Metrik!diskrete}, definiert.
		\item Sei $p$ eine Primzahl.
		Jedes $x \neq 0 \in \mathbb{Q}$ lässt sich eindeutig schreiben als $x = \frac{a}{b} p^n$ mit $n,a,b \in \mathbb{Z}, b \neq 0$ und $a,b,p$ paarweise teilerfremd.
		Dann heißt
		\[
			\abs*{x}_p \coloneqq p^{-n}
		\]
		der \bet{$p$-adische Betrag}\index{p-adischer Betrag@$p$-adischer Betrag} von $x$.
		Setzt man $\abs*{0}_p \coloneqq 0 $, so erhält man durch $d_p(x,y) \coloneqq \abs*{x-y}_p $ die $p$-adische Metrik auf $\mathbb{Q}$.
	\end{enumerate}
\end{beispiel}

\begin{definition}[{name=[Isometrie und Stetigkeit]}]
	Seien $(X,d_X)$ und $(Y,d_Y)$ zwei metrische Räume.
	Eine Abbildung $f \colon X \to Y$ heißt eine \Index{Isometrie}, falls für alle $x,x' \in X$
	\[
		d_Y \enbrace[\big]{f(x), f(x')} = d_X (x,x')
	\]
	gilt.
	$f$ heißt \Index{stetig}, falls für alle $x_0 \in X$ gilt:
	\[
		\forall \varepsilon >0 : \exists \delta >0 : d_X(x,x_0) < \delta  \implies d_Y \enbrace[\big]{f(x), f(x_0)} < \varepsilon
	\]
\end{definition}

\begin{definition}[{name=[Offene Mengen in metrischen Räumen]},label=def:offen-metrisch]
	Eine Teilmenge $U$ eines metrischen Raumes $X$ heißt \Index{offen}, falls gilt
	\[
		\forall x \in U : \exists \delta  > 0 \text{ mit } B_\delta (x) = \set[\big]{y \in X \given d(x,y) < \delta } \subseteq U
	\]
\end{definition}

\begin{lemma}[{name=[Charakterisierung von Stetigkeit über offene Mengen]}]
	Sei $f \colon X \to Y$  eine Abbildung zwischen metrischen Räumen. Dann sind äquivalent:
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $f$ ist stetig
		\item Urbilder offener Mengen in $Y$ sind offen in $X$; also
		\[
			\forall \, U \subseteq Y \text{ offen} : f^{-1}(U) \subseteq X \text{ offen}
		\]
	\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{beweis}
	\emph{Siehe Analysis II.}
\end{beweis}

\begin{definition}[{name=[topologischer Raum]}]
	Ein \Index{topologischer Raum} $(X, \mathcal{O})$ ist eine Menge $X$ zusammen mit einer Familie $\mathcal{O}$ von Teilmengen von $X$, sodass gilt:
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $\emptyset, X \in \mathcal{O}$
		\item $U,V \in \mathcal{O} \implies U \cap V \in \mathcal{O}$
		\item Ist $I$ eine Indexmenge und $U_i \in \mathcal{O}$ für $i \in I$, so gilt $\bigcup_{i \in I} U_i \in \mathcal{O}$.
	\end{enumerate}
	$\mathcal{O}$ heißt dann eine \Index{Topologie} auf $X$.
	$U \subseteq X$ heißt \Index{offen}, falls $U \in \mathcal{O}$.
	$A \subseteq X$ heißt \Index{abgeschlossen}, falls $X \setminus A$ offen ist.
\end{definition}

\begin{beispiel}[{name=[topologische Räume]}]
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Jeder metrische Raum wird durch
		\[
			\mathcal{O} \coloneqq \set[\big]{U \subseteq X \given U \text{ ist offen im Sinne von \cref{def:offen-metrisch}}}
		\]
		zu einem topologischen Raum.
		\item Sei $X$ eine beliebige Menge.
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item Die \bet{grobe Topologie}\index{Topologie!grobe} ist $\mathcal{O}_{\text{grob}} \coloneqq \set{\emptyset, X}$.
			\item Die \bet{diskrete Topologie}\index{Topologie!diskrete} ist $\mathcal{O}_{\text{diskret}} \coloneqq \mathcal{P}(X)$.
			\item Die \bet{koendliche Topologie}\index{Topologie!koendliche}  ist
			$\mathcal{O}_{\text{koendl.}} \coloneqq \set{U \subseteq X \given X \setminus U \text{ endlich}} \cup \set{\emptyset}$.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{beispiel}

\begin{definition}[{name=[Stetigkeit in topologischen Räumen]}]
	Eine Abbildung $f \colon X \to Y$ zwischen topologischen Räumen heißt \Index{stetig}, wenn Urbilder von offener Mengen offen sind.
\end{definition}

\begin{lemma}[{name=[Verknüpfung stetiger Abbildungen]}]
	Seien $f \colon X \to Y$ und $g \colon Y \to Z$ stetige Abbildungen.
	Dann ist auch $g \circ f \colon X \to Z$ stetig.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Sei $U \subseteq Z$ offen.
	Dann ist $g ^{-1}(U) \subseteq Y$ offen, da $g$ stetig ist.
	Da auch $f$ stetig ist, gilt
	$\enbrace{g \circ f } ^{-1} (U) = f ^{-1} \enbrace[\big]{g^{-1} (U)} \subseteq X$ offen.
\end{beweis}

\begin{definition}[{name=[Homöomorphismus]}]
	Seien $X,Y$ topologische Räume.
	Eine bijektive stetige Abbildung $f \colon X \to Y$ heißt \Index{Homöomorphismus}, falls auch ihre Umkehrabbildung  $f^{-1} \colon Y \to X$
	stetig ist.

	Gibt es einen solchen Homöomorphismus, so heißen $X$ und $Y$ \Index{homöomorph} und wir schreiben $X \cong Y$, andernfalls $X \not\cong Y$.
\end{definition}

\begin{beispiel}[{name=[Homöomorphismen]}]
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Es gilt $(0,1) \cong (0,\infty) \cong (-\infty,0) \cong \mathbb{R}$.
		Diese Homöomorphismen kann man leicht explizit hinschreiben.
		\item Es gilt $(0,1)\not\cong [0,1) \not\cong [0,1] \not\cong (0,1)$.
		Dies zeigen wir in einer Übungsaufgabe.
		\item Es gilt
		\[
			\mathbb{R}^n \cong \mathbb{R}^m \iff n=m
		\]
		Diese vermeintlich harmlose Aussage (topologische Invarianz der Dimension) ist so schwer zu beweisen, dass wir im Rahmen dieser Vorlesung nur Spezialfälle zeigen können!
	\end{enumerate}
\end{beispiel}

\begin{definition}[{name=[Basis einer Topologie]},label=def:basis-zweitabz]
	Sei $X$ ein topologischer Raum.
	Eine Familie $\mathcal{U}$ von offenen Teilmengen von $X$ heißt eine \Index{Basis der Topologie}, falls für jede Teilmenge $W \subseteq X$
	äquivalent sind:
	\begin{enumerate}[(1)]
		\item $W$ ist offen.
		\item $\forall x \in W  : \exists U \in \mathcal{U}$ mit $x \in U \subseteq  W \iff W = \bigcup_{\substack{U \in \mathcal{U} \\ U \subseteq W}} U$
	\end{enumerate}
	Man sagt $X$ erfüllt das \bet{zweite Abzählbarkeitsaxiom}\index{zweites Abzählbarkeitsaxiom}, falls $X$ eine abzählbare Basis der Topologie besitzt.
\end{definition}

\begin{beispiel}[{name=[Basis der Topologie eines metrischen Raumes]}]
	Sei $X$ ein metrischer Raum.
	Dann ist $\set*{B_\delta (x) \given x \in X, \delta > 0}$ eine Basis der Topologie von $X$ nach \cref{def:offen-metrisch}.
	Gibt es eine abzählbare dichte Teilmenge $X_0\subseteq X$, so ist
	\[
		\set*{B_{1/n}(x) \given x \in X_0, n \in \mathbb{N}}
	\]
	eine abzählbare Basis der Topologie von $X$ und $X$ erfüllt das zweite Abzählbarkeitsaxiom.
\end{beispiel}

\begin{proposition}[label=prop:basis-topo,{name=[Charakterisierung einer Basis der Topologie]}]
	Sei $X$ eine Menge und $\mathcal{U} $ eine Familie von Teilmengen von $X$ mit $X = \bigcup_{U \in \mathcal{U} } U$.
	Dann ist $\mathcal{U}$ genau dann die Basis \emph{einer} Topologie $\mathcal{O}$ auf $X$, wenn $\mathcal{U}$ die folgende Bedingung erfüllt:
	\begin{equation}
		\forall U,V \in \mathcal{U} : \forall x \in U \cap V : \exists W \in \mathcal{U}  \text{ mit } x \in W \subseteq U \cap V \label{eq:prop-basis} \tag{\#}
	\end{equation}
\end{proposition}
\begin{beweis}
	Sei $\mathcal{U} $ die Basis der Topologie $\mathcal{O} $ und $U,V \in \mathcal{U} $. 
	Per Definition sind $U,V$ offen, also ist auch $U \cap V$ offen.
	Da $\mathcal{U} $ eine Basis der Topologie ist, gibt es zu jedem $x \in U \cap V$ ein $W \in \mathcal{U} $ mit $x \in W \subseteq U \cap V$. Daher gilt \eqref{eq:prop-basis}.

	Sei umgekehrt \eqref{eq:prop-basis} erfüllt. Definiere eine Topologie $\mathcal{O}$ durch
	\[
		W \in \mathcal{O} :\Longleftrightarrow \forall x \in W : \exists U \in \mathcal{U} : x \in U \subseteq W.
	\]
	Dann ist $\emptyset \in \mathcal{O}$.
	Wegen $X = \bigcup_{U \in \mathcal{U}} U$ gilt auch $X \in \mathcal{O}$.
	Weiter ist $\mathcal{O}$ offenbar unter Vereinigungen abgeschlossen.
	Seien $W_1, W_2 \in \mathcal{O}$ und $x \in W_1 \cap W_2$. Dann gilt
	\begin{align*}
		x \in W_1, W_1 \text{ offen } &\implies  \exists U_1 \in \mathcal{U} : x \in U_1 \subseteq W_1 \\
		x \in W_2, W_2 \text{ offen } &\implies \exists U_2 \in \mathcal{U} : x \in U_2 \subseteq W_2
	\end{align*}
	Also $x \in U_1 \cap U_2$. Mit \eqref{eq:prop-basis} folgt: $\exists W \in \mathcal{U} $ mit $x \in W \subseteq U_1 \cap U_2 \subseteq W_1 \cap W_2$.
\end{beweis}

\begin{bemerkung}[{name=[Eindeutigkeit der Topologie aus \cref{prop:basis-topo}]}]
	Die Topologie $\mathcal{O}$ in \cref{prop:basis-topo} wird eindeutig durch $\mathcal{U}$ bestimmt.
\end{bemerkung}

\begin{beispiel}[{name=[Topologien definiert durch Basen]},label=bsp:pktw-konv]
	\begin{itemize}
		\item Sei $\mathbb{R}^\mathbb{N}$ der $\mathbb{R}$-Vektorraum aller reellen Folgen.
		Für eine Konstante $\delta >0$, eine Zahl $n \in \mathbb{N}$ und Punkte $\alpha_1, \ldots , \alpha_n \in \mathbb{R}$ sei
		\[
			U_{n, \delta , \alpha_1, \ldots , \alpha_n} \coloneqq \set[\big]{(x_i)_{i \in \mathbb{N}} \given \abs*{x_i - \alpha_i} < \delta \text{ für } i=1, \ldots ,n }
		\]
		Dann erfüllt $\mathcal{U} \coloneqq \set*{U_{n, \delta , \alpha_1, \ldots , \alpha_n} \given n \in \mathbb{N}, \alpha_i \in \mathbb{R}, \delta >0}$ die Bedingung \eqref{eq:prop-basis} und ist die Basis der \Index{Topologie der punktweisen Konvergenz}.
		\item Sei $C(\mathbb{R},\mathbb{R})$ der $\mathbb{R}$-Vektorraum aller stetigen Abbildungen.
		Zu $[a,b] \subset \mathbb{R}$, $\delta >0$, $g \colon [a,b] \to \mathbb{R}$ stetig sei
		\[
			U_{a,b, \delta , g} \coloneqq \set*{f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R} \text{ stetig} \given \forall t \in [a,b] : \abs[\big]{f(t)- g(t)}< \delta}.
		\]
		Dann erfüllt $\mathcal{U} \coloneqq \set*{U_{a,b,\delta ,g}}$ die Bedingung \eqref{eq:prop-basis} und ist die Basis der \Index{Topologie der gleichmäßigen Konvergenz} auf kompakten Intervallen.
	\end{itemize}
\end{beispiel}

\begin{definition}[{name=[{Inneres, Abschluss und Rand einer Teilmenge}]}]
	Sei $Y$ eine Teilmenge eines topologischen Raums $X$.
	\begin{align*}
		\interior{Y} &:= \set*{y \in Y \given  \exists U \subseteq X \text{ offen mit } y \in U \subseteq Y} \text{ heißt das \Index{Innere} von $Y$.} \\
		\overline{Y} &:= \set*{x \in X \given \forall U \subseteq X \text{ offen mit } x \in U : U \cap Y \not= \emptyset}    \text{ heißt \Index{Abschluss} von $Y$.} \\
		\partial Y &:= \overline{Y} \setminus \interior Y \text{ heißt der \Index{Rand} von $Y$.}
	\end{align*}
\end{definition}

\begin{bemerkung}[{name=[{Eigenschaften von Innerem, Abschluss und Rand}]}]
	Es gilt
	\begin{enumerate}[1)]
		\item $\interior Y = X \setminus (\overline{X \setminus Y} )$, $\overline{Y} = X \setminus (X \setminus Y)^\circ$.
		\item $\interior Y = \bigcup_{\substack{U \subseteq Y \\ U \text{ offen}}} U$ ist offen.
		\item $\overline{Y} = \bigcap_{Y \subseteq A, A \text{ abg.}} A$ ist abgeschlossen.
		\item $\partial Y = \overline{Y} \setminus \interior Y $ ist abgeschlossen.
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}

\begin{definition}[{name=[Umgebung]}]
	Sei $X$ ein topologischer Raum und $x \in X$.
	$V \subseteq X$ heißt eine \Index{Umgebung} von $x$, falls es $U \subseteq X$ offen gibt mit $x \in U \subseteq V$.
	Ist $V$ offen, so heißt $V$ eine \bet{offene Umgebung}\index{Umgebung!offene Umgebung} von $x$.
\end{definition}
%
\begin{definition}[{name=[Hausdorffraum]}]
	Ein topologischer Raum $X$ heißt \Index{hausdorffsch} (oder ein \Index{Hausdorffraum}), falls es zu jedem Paar $x,y \in X, x \neq y$ offene Umgebungen $U$ von $x$ und $V$ von $y$ gibt mit $U \cap V = \emptyset$.
\end{definition}

Metrische Räume sind stets hausdorffsch.
Ist $\abs*{X} \ge 2 $ so ist $(X, \mathcal{O}_{\text{grob}})$ nicht hausdorffsch.

\begin{definition}[{name=[topologische Mannigfaltigkeit]}]
	Ein Hausdorffraum $M$, der das zweite Abzählbarkeitsaxiom erfüllt, heißt eine \Index{topologische Mannigfaltigkeit} der Dimension $n$ (oder eine $n$-Mannigfaltigkeit), falls er lokal homöomorph zum $\mathbb{R}^n$ ist; d.h. $\forall x \in M$ existiert eine offene Umgebung $U$ von $x$ mit $U \cong \mathbb{R}^n$.
\end{definition}
% section topologische_raume (end)

\newpage

\section{Konstruktion topologischer Räume} % (fold)
\label{sec:konst_topo}

\begin{definition}[{name=[Teilraumtopologie]}]
	Sei $X$ ein topologischer Raum und $A \subseteq X$.\marginnote{\emph{Achtung:} $U \subseteq A$ offen $\centernot\implies U \subseteq X$ offen!}
	Die \Index{Spurtopologie}, \Index{Teilraumtopologie} oder \Index{Unterraumtopologie} auf $A$ besteht aus allen Teilmengen von $A$ der Form $A \cap U$ mit $U \subseteq X$ offen.
	Mit dieser Topologie heißt $A$ ein \Index{Unterraum} von $X$.
\end{definition}

\begin{bemerkung}[{name=[Eigenschaften der Inklusion]}]
	Sei $i \colon A \hookrightarrow X$ die Inklusion.
	Dann ist $i$ stetig und falls $Y$ ein weiterer topologischer Raum ist und $f \colon Y \to A$ eine Abbildung, so gilt
	\[
		f \text{ stetig} \iff i \circ  f \colon Y \to X \text{ stetig}
	\]
\end{bemerkung}

\begin{definition}[{name=[Produkttopologie]}]
	Seien $X,Y$ topologische Räume.
	Eine Basis für die \Index{Produkttopologie} auf $X \times Y$ ist
	\[
		\mathcal{U} \coloneqq \set[\big]{U \times V \given U \subseteq X \text{ offen }, V \subseteq Y \text{ offen}}.
	\]
\end{definition}

Dies können wir auf das Produkt beliebig vieler topologischer Räume verallgemeinern:

\begin{definition}[{name=[Produkttopologie]}]
	Seien $X_i$ für $i \in I$ topologische Räume. Die \Index{Produkttopologie} auf ihrem Produkt
	\[
		\prod_{i \in I} X_i = \set[\big]{(x_i)_{i \in I} \given x_i \in X_i}
	\]
	hat als Basis alle Mengen der Form $\prod_{i \in I} U_i$ mit
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $U_i \subseteq X_i$ ist offen
		\item Für fast alle $i$ ist $U_i = X_i$ (also für alle bis auf endlich viele $i$).
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{bemerkung}[{name=[universelle Eigenschaft der Produkttopologie]}]
	Seien $p_j \colon \prod_{i \in I} X_i \to X_j$ die Projektionen auf die einzelnen Koordinaten.
	Dann sind die $p_j$ alle stetig und die folgende universelle Eigenschaft ist erfüllt:

	Ist $Y$ ein weiterer topologischer Raum und $f \colon Y \to \prod_{i \in I} X_i$ eine Abbildung, so gilt:
	\[
		f \text{ stetig} \iff \forall j : f_j \coloneqq  p_j \circ f \text{ stetig}
	\]
\end{bemerkung}

\begin{bemerkung}[{name=[Topologie des euklidischen Raumes]}]
	Die übliche Topologie auf $\mathbb{R}^n = \prod_{i =1}^n \mathbb{R}$ stimmt mit der eben definierten Produkttopologie überein.
\end{bemerkung}

\begin{beispiel}[{name=[Torus]}]
	Mit Produkten lassen sich viele interessante topologische Räumen \enquote{bauen}; setze zum Beispiel
	\[
		T^n \coloneqq \underbrace{S^1 \times \ldots \times S^1}_{n} = \prod_{i=1}^n S^1
	\]
	$T^n$ heißt der \bet{$n$-Torus}\index{Torus}. Der $n$-Torus ist eine (glatte) $n$-Mannigfaltigkeit.
	\tikzsetnextfilename{Torus}
	\begin{figure}[hbt]
		\centering{\begin{tikzpicture}[xscale=0.9, yscale=0.6]
		    \begin{axis}[hide axis, view={40}{50}]
		       \addplot3[surf,
		       colormap/cool,
		       samples=60,
		       domain=0:2*pi,y domain=0:2*pi,
		       z buffer=sort,
			   shader=faceted,]
		       ({(2+cos(deg(x)))*cos(deg(y+pi/2))},
		        {(2+cos(deg(x)))*sin(deg(y+pi/2))},
		        {sin(deg(x))});
		    \end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\caption[Der Torus $T^2$]{Der Torus $T^2$, \hrefsym{http://tex.stackexchange.com/questions/348/how-to-draw-a-torus}{Quelle}}}
	\end{figure}
\end{beispiel}

\begin{definition}[{name=[Homotopie]}]
	Seien $X$ und $Y$ topologische Räume und $(f_t)_{t \in [0,1]}$ eine Familie von stetigen Abbildungen $f_t \colon X \to Y$.
	Wir sagen, dass die $f_t$ stetig von $t$ abhängen, falls
	\[
		H \colon X \times [0,1] \longrightarrow Y \text{ mit } H(x,t) = f_t(x)
	\]
	stetig bezüglich der Produkttopologie ist.
	In diesem Fall heißen $f_0$ und $f_1$ \Index{homotop} und $H$ eine \Index{Homotopie} zwischen $f_0$ und $f_1$.
\end{definition}

Beispielsweise sind je zwei Abbildungen $f,g \colon X \to \mathbb{R}^n$ homotop; eine Homotopie wird gegeben durch $H(x,t) \coloneqq (1-t)\cdot f(x) + t \cdot g(x)$.
Wir werden später sehen, dass die Identität $\id \colon S^1 \to S^1$ nicht homotop zu einer konstanten Abbildung ist.

\begin{definition}[{name=[Quotiententopologie]}]
	Sei $X$ ein topologischer Raum, $M$ eine Menge und $q \colon X \to M$ eine surjektive Abbildung.
	Die offenen Mengen der \Index{Quotiententopologie} auf $M$ (bezüglich $q$) sind alle $U \subseteq M$ für die $q^{-1} (U ) \subseteq X$ offen ist.
\end{definition}

Die Quotiententopologie ist gerade so definiert, dass $q \colon X \to M$ stetig ist.
Außerdem ist wieder eine universelle Eigenschaft erfüllt, nämlich die folgende:

Ist $Y$ ein weiterer topologischer Raum und $f : M \to Y$ eine Abbildung, so gilt
\[
	f \text{ stetig} \iff f \circ q \text{ stetig}
\]
Die Quotiententopologie wird oft wie folgt eingesetzt:
Sei $\sim$ eine Äquivalenzrelation auf dem topologischen Raum $X$.
Dann ist die Äquivalenzklassenabbildung $q \colon X \to \sfrac{X}{\sim}$, $x \mapsto [x]_\sim$ surjektiv.
Insbesondere wird $\sfrac{X}{\sim}$ durch die Quotiententopologie zu einem topologischen Raum.

\begin{beispiel}[{name=[Räume konstruiert als Quotienten]}]
	Betrachte $X = [0,1] \times [0,1]$.
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Definiere $(s,t) \sim (s', t') :\Leftrightarrow (s=s' \text{ und } t=t')$ oder $(s=0, s'=1, t=t')$.
		Dann erhalten wir einen Zylinder
		\[
			\sfrac{X}{\sim} \cong \enspace
			\vcenter{\hbox{\begin{tikzpicture}[yscale=0.2,xscale=0.3]
			\draw (-2,6) -- (-2,0) arc (180:360:2cm and 0.5cm) -- (2,6) ++ (-2,0) circle (2cm and 0.5cm);
			\draw[densely dashed] (-2,0) arc (180:0:2cm and 0.5cm);
			\end{tikzpicture}}} \enspace
			 \cong \enspace \vcenter{\hbox{\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
			 	\draw (0,0) circle[radius=0.9];
				\draw (0,0) circle[radius=1.3];
				\draw (0,0.9) -- (0,1.3);
			 \end{tikzpicture}}}
		\]
		Anschaulich haben wir zwei gegenüberliegende Seiten \enquote{zusammengeklebt}.
		\item Definieren wird stattdessen $(s,t) \sim (s',t') :\Leftrightarrow (s=s' \text{ und }t=t')$ oder $(s=0, s'=1 \text{ und } t=1-t')$. Dann erhalten wir das Möbiusband, siehe \cref{fig:moebius}.
		Hier haben wir anschaulich gesprochen $X$ verdreht und dann zusammengeklebt.
		\begin{figure}[hbt]
			\centering
			\tikzsetnextfilename{Möbiusband}
			\begin{tikzpicture}[yscale=0.5, xscale=0.9]
				\begin{axis}[
				    hide axis,
				    view={40}{40}
				]
				\addplot3 [
				    surf, shader=faceted interp,
				    point meta=x,
				    colormap/greenyellow,
				    samples=80,
				    samples y=5,
				    z buffer=sort,
				    domain=0:360,
				    y domain=-0.5:0.5
				] (
				    {(1+0.5*y*cos(x/2)))*cos(x)},
				    {(1+0.5*y*cos(x/2)))*sin(x)},
				    {0.5*y*sin(x/2)});

				\addplot3 [
				    samples=70,
				    domain=-145:180,
				    samples y=0,
				    thick
				] (
				    {cos(x)},
				    {sin(x)},
				    {0});
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
			\caption[Möbius-Band]{Möbius-Band, \hrefsym{http://tex.stackexchange.com/questions/118563/moebius-strip-using-tikz}{Quelle}}\label{fig:moebius}
		\end{figure}
		\item Sei $\mathbb{R}P^n$ die Menge aller $1$-dimensionalen Unterräume des $\mathbb{R}^{n+1}$.
		Wir erhalten eine surjektive Abbildung
		\[
			q \colon \mathbb{R}^{n+1}\setminus \set{0} \to \mathbb{R}P^n \enspace,  \quad  q(v) \coloneqq \langle v\rangle
		\]
		$\mathbb{R}P^n$ mit der Quotiententopologie bezüglich $q$ heißt der \Index{reell projektive Raum} der Dimension $n$. Er ist eine $n$-Mannigfaltigkeit.\todo{Kap 15 referenzieren}
		% \hfill (siehe auch \hyperref[154:enum:3]{\ref*{sub:154} (\ref*{154:enum:3})})
		\item Betrachte auf $\mathbb{R}$ die Relation $x \sim y :\Leftrightarrow x-y \in \mathbb{Q}$.
		Den Raum der Äquivalenzklassen bezeichnen wir mit $\sfrac{\mathbb{R}}{\mathbb{Q}}$.
		Dann ist $\sfrac{\mathbb{R}}{\mathbb{Q}}$ mit der Quotiententopologie nicht hausdorffsch, obwohl $\mathbb{R}$ selbstverständlich hausdorffsch ist.

		\emph{Übung:} Die Quotiententopologie auf $\nicefrac{\mathbb{R}}{\mathbb{Q}}$ ist die grobe Topologie.
		\item\label{210:enum:5} Sei $f \colon X \to X$ eine stetige Abbildung.
		Betrachte auf $X \times [0,1]$ die Äquivalenzrelation
		\[
			(x,t) \sim (x',t') : \Longleftrightarrow (x=x' \text{ und } t=t') \text{ oder } (t=0, t'=1 \text{ und } x'= f(x))
		\]
		Der Quotient $T_f \coloneqq \sfrac{X \times [0,1]}{\sim}$ heißt der \Index{Abbildungstorus} von $f$.

		Beispiel: Betrachte $f \colon [{-1,1}] \to [{-1,1}]$ gegeben durch $f(x)=-x$.
		Dann ist $T_f$ das Möbiusband von eben.
	\end{enumerate}
\end{beispiel}
% section konst_topo (end)

\newpage

\section{Konvergenz} % (fold)
\label{sec:konvergenz}

\begin{definition}[{name=[Konvergenz und Grenzwerte]}]
	Sei $X$ ein topologischer Raum und $(x_n)_{n \in \mathbb{N}}$ eine Folge in $X$.
	Dann sagen wir $(x_n)_{n \in \mathbb{N} }$ \bet{konvergiert} gegen $x \in X$, falls gilt:
	\[
		\text{Zu jeder offenen Umgebung $V$ von $x$, gibt es $N \in \mathbb{N}$, sodass $x_n \in V$ für alle $n \ge N$.}
	\]
	Wir schreiben dann $x_n \grenzw{} x$ oder $x_n \grenzwIn{n \to \infty} x$.
	Der Punkt $x$ heißt \Index{Grenzwert} von $(x_n)_{n \in \mathbb{N}}$.
\end{definition}

Wir stellen fest: Bezüglich der groben Topologie ist jeder Punkt Grenzwert jeder Folge.\marginnote{hier zeigt sich mal wieder, dass die grobe Topologie nicht besonders spannend ist}

Betrachte die Topologie der gleichmäßigen Konvergenz auf kompakten Teilmengen (siehe \cref{bsp:pktw-konv}) auf dem Raum $C(\mathbb{R},\mathbb{R})$.
Dann gilt für Folgen $(f_n)_{n \in \mathbb{N} }$ von stetigen Abbildungen $f_n \in C(\mathbb{R},\mathbb{R})$
\[
	f_n \grenzw{} f \iff \forall a < b \text{ konvergiert } f_n|_{[a,b]} \grenzw{} f_{[a,b]} \text{ gleichmäßig.}
\]

\begin{lemma}[{name=[Eindeutigkeit von Grenzwerten]}]
	Sei $X$ hausdorffsch. Gilt $x_n \grenzw{} x$ und $x_n \grenzw{} y$, so folgt $x=y$.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	\emph{Übung!}
\end{beweis}

\begin{definition}[{name=[gerichtete Menge]}]
	Eine nichtleere Menge $\Lambda$ mit einer Relation $\le$ heißt \bet{gerichtet}\index{gerichtete Menge}, falls gilt
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $\forall \lambda  \in \Lambda : \lambda  \le \lambda $
		\item $\forall \lambda_1, \lambda_2, \lambda_3 \in \Lambda  : (\lambda_1 \le \lambda_2) \wedge (\lambda_2 \le \lambda_3) \implies \lambda_1 \le \lambda_3$
		\hfill (transitiv)
		\item $\forall \lambda_1, \lambda_2 \in \Lambda : \exists \mu : (\lambda_1 \le \mu) \wedge (\lambda_2 \le \mu)$
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}[{name=[Konvergenz von Netzen]}]
	Sei $X$ ein topologischer Raum.
	Ein \Index{Netz} $(x_\lambda)_{\lambda \in \Lambda }$ in $X$ besteht aus einer gerichteten Menge $\Lambda $ und Elementen $x_\lambda \in X$ für $\lambda \in \Lambda $.
	Für $x \in X$ sagen wir $(x_\lambda )_{\lambda \in \Lambda }$ \bet{konvergiert} gegen $x$, falls gilt:\index{Netz!Konvergenz}
	\[
		\forall \text{ Umgebungen } U \text{ von } x : \exists \lambda_0 \in \Lambda : \forall \lambda \in \Lambda \text{ mit }
		\lambda \ge \lambda_0 \text{ gilt } x_\lambda \in U
	\]
	Wir schreiben dann $x_\lambda \grenzwIn{\lambda  \to \infty} x$ oder $x_\lambda \grenzw{} x$.
\end{definition}

Es sei $X$ ein topologischer Raum und $x \in X$ ein Punkt.\marginnote{Dies ist die hauptsächliche Anwendung von Netzen!}
Dann ist die Menge $\Lambda$ aller offenen Umgebungen von $x$ gerichtet bezüglich
\[
	U \le V :\Longleftrightarrow V \subseteq U
\]
Ist nun $x_U \in U$ für alle $U \in \Lambda $ so gilt $x_U \grenzw{} x$.

\begin{lemma}[{name=[Eindeutigkeit von Grenzwerten]}]
	Sei $X$ hausdorffsch. Gilt $x_\lambda \grenzw{} x$ und $x_\lambda \grenzw{} y$, so folgt $x=y$.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Angenommen es gilt $x \neq y$.
	Da $X$ hausdorffsch ist, existiert dann eine Umgebung $U$ von $x$ und $V$ von $y$ mit $U \cap V = \emptyset$.
	Da $x_\lambda \grenzw{} x$ finden wir $\lambda_U$, sodass $x_\lambda \in u$ für alle $\lambda \ge \lambda_U$.
	Genauso finden wir $\lambda_V$, sodass $x_\lambda \in V$ für alle $\lambda \ge \lambda_V$.
	Sei nun $\mu \in \Lambda$ mit $\mu \ge \lambda_U$ und $\mu \ge \lambda_V$.
	Dann folgt $x_\mu \in U\cap V = \emptyset$. Widerspruch!
\end{beweis}

\begin{definition}[{name=[Teilnetz]}]
	Sei $(x_\lambda)_{\lambda  \in \Lambda}$ ein Netz in $X$.\marginnote{Ein Teilnetz einer Folge ist \emph{nicht} notwendig eine Teilfolge!}
	Ein \Index{Teilnetz} von $(x_{\lambda'} )_{\lambda'  \in \Lambda'}$ ist eine gerichtete Menge $\Lambda'$ mit einer
	Abbildung $f \colon \Lambda' \to \Lambda$, so dass gilt
	\begin{enumerate}[i)]
		\item $\lambda'_1 \le \lambda'_2 \implies f(\lambda'_1) \le f(\lambda'_2)$ \hfill ($f$ erhält \enquote{$\le$})
		\item $\forall \lambda \in \Lambda : \exists \lambda' \in \Lambda'$ mit $\lambda  \le f(\lambda' )$ \hfill ($f$ ist kofinal)
		\item $x_{\lambda'} = x_{f(\lambda')}$ für alle $\lambda ' \in \Lambda'$
	\end{enumerate}
	Oft schreiben wir $\enbrace*{x_{f(\lambda')}}_{\lambda' \in \Lambda'}$ für ein Teilnetz.
\end{definition}
% section konvergenz (end)

\newpage

\section{Kompakte Räume} % (fold)
\label{sec:4}

\begin{definition}[{name=[Offene Überdeckung und Teilüberdeckung]}]
	Eine Familie $\mathcal{U}$ von offenen Teilmengen von $X$ heißt eine \Index{offene Überdeckung}, falls 
	\[
		\bigcup_{U \in \,\mathcal{U}} U = X
	\] 
	$\mathcal{V} \subseteq \mathcal{U}$ heißt eine \Index{Teilüberdeckung}, falls immer noch $X \subseteq \bigcup_{V \in \mathcal{V}} V$ gilt.
\end{definition}

\begin{definition}[{name=[Kompaktheit]}]
	Ein topologischer Hausdorffraum $X$ heißt \Index{kompakt}, wenn jede offene Überdeckung von $X$ eine endliche Teilüberdeckung besitzt.
\end{definition}

\begin{definition}[{name=[endliche Durchschnittseigenschaft]}]
	Eine Familie $\mathcal{A}$ von abgeschlossenen Teilmengen von $X$ hat die \Index{endliche Durchschnittseigenschaft}, wenn für jedes $\mathcal{A}_0 \subseteq \mathcal{A}$ mit
	$\abs*{\mathcal{A}_0 } < \infty$ gilt 
	\[
		\bigcap_{A \in \mathcal{A}_0 } A \neq \emptyset
	\]
\end{definition}

\begin{lemma}[{name=[Äquivalenz zur Kompaktheit eines Hausdorffraumes]},label=lem:kpt-schnitte]
	Sei $X$ ein Hausdorffraum.\marginnote{in kompakten Räumen impliziert die endliche Durchschnittseigenschaft also bereits eine allgemeine Durchschnittseigenschaft}
	Dann ist $X$ genau dann kompakt, wenn gilt: Hat eine Familie $\mathcal{A}$ von abgeschlossenen Teilmengen von $X$ die endliche 
	Durchschnittseigenschaft, so gilt
	\[
		\bigcap_{A \in \mathcal{A}} A \neq \emptyset.
	\]
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Ist $\mathcal{U}$ eine Familie von offenen Teilmengen, so ist $\mathcal{A} \coloneqq \set*{X \setminus U \given U \in \mathcal{U}}$ eine Familie von abgeschlossenen Teilmengen. 
	Ist umgekehrt $\mathcal{A}$ eine Familie von abgeschlossenen Teilmengen, so ist 
	\[
		\mathcal{U} \coloneqq \set*{X \setminus A \given A \in \mathcal{A} } 
	\]
	eine Familie von offenen Teilmengen.
	Dann gilt: 
	\begin{itemize}
		\item $\mathcal{U}$ hat eine endliche Teilüberdeckung $\iff \mathcal{A}$ hat nicht die endliche Durchschnittseigenschaft.
		\item $\mathcal{U}$ ist eine Überdeckung von $X$ $\iff \bigcap_{A \in \mathcal{A}}A = \emptyset$. \qedhere
	\end{itemize}
	\emph{Ein ausführlicher Beweis befindet sich im Anhang \hyperref[sub:kpt-schnitte]{\ref*{sub:kpt-schnitte} auf Seite \pageref*{sub:kpt-schnitte}}.}
\end{beweis}

\begin{satz}[{name=[Charakterisierung von Kompaktheit durch konvergente Teilnetze]}]
Sei $X$ ein Hausdorffraum. Dann sind äquivalent:
\begin{enumerate}[1)]
	\item $X$ ist kompakt.
	\item Jedes Netz in $X$ besitzt ein konvergentes Teilnetz.
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
	Sei $(x_\lambda )_{\lambda  \in \Lambda}$ ein Netz in $X$. 
	Für $\lambda \in \Lambda$ bezeichnen wir den Abschluss aller größeren Elemente des Netzes mit
	$A_\lambda \coloneqq \overline{\set*{x_{\lambda'} \given \lambda' \ge \lambda}}$. 
	Wir zeigen zunächst, dass $\mathcal{A} \coloneqq \set*{A_\lambda  \given \lambda  \in \Lambda}$ die endliche Durchschnittseigenschaft hat. 
	
	Sei $\mathcal{A}_0 \subseteq \mathcal{A}$ endlich, also $\mathcal{A}_0 = \set*{A_\lambda \given \lambda \in \Lambda_0}$ für ein $\Lambda_0 \subseteq \Lambda$ endlich. 
	Da $\Lambda$ gerichtet ist, gibt es $\lambda \in \Lambda$ mit $\lambda \ge \mu$ für alle $\mu \in \Lambda_0$. 
	Es folgt $x_\lambda \in \set*{x_{\lambda'} \given \lambda ' \ge \mu}$ für alle $\mu \in \Lambda_0$. 
	Insbesondere folgt daraus 
	\(
		x_\lambda \in \bigcap_{\mu \in \Lambda_0} \! A_\mu
	\).
	Der Schnitt ist also nicht leer und damit die Behauptung gezeigt.
	
	Da $X$ kompakt ist, folgt also mit \cref{lem:kpt-schnitte}
	\[
		\bigcap_{\lambda  \in \Lambda} A_\lambda \neq \emptyset.
	\]
	Wähle ein $x \in \bigcap_{\lambda  \in \Lambda} A_\lambda$. 
	Sei $\mathcal{U}$ die Menge aller offenen Umgebungen von $x$. Wir setzen 
	\[
		\Lambda_\mathcal{U} \coloneqq \set[\big]{(\lambda , U) \given \lambda \in \Lambda, x_\lambda \in U \in \mathcal{U}}
	\]
	Durch $(\lambda , U) \le (\lambda', U') :\Leftrightarrow \lambda \le \lambda'$ und $U \supseteq U'$ wird $\Lambda_\mathcal{U}$ zu einer gerichteten Menge: 
	Für $(\lambda_1, U_1)$ und $(\lambda _2, U_2) \in \Lambda_\mathcal{U}$ betrachte $U \coloneqq U_1 \cap U_2$ und wähle $\lambda \in \Lambda$ mit $\lambda \ge \lambda_1$ und $\lambda  \ge \lambda_2$. 
	Da $x \in A_\lambda = \overline{\set*{x_{\lambda'} \given \lambda' \ge \lambda}}$ ist und $U$ eine offene Umgebung von $x$ ist, folgt 
	\[
		U \cap \set[\big]{x_{\lambda'} \given \lambda'  \ge \lambda } \neq \emptyset
	\]
	Also gibt es $\lambda' \ge \lambda $ mit $x_{\lambda'} \in U$ und es gilt $(\lambda', U) \in \Lambda_\mathcal{U}$ sowie $(\lambda_1, U_1)$, $(\lambda_2, U_2) \le (\lambda', U)$.
	Damit ist $\Lambda_{\mathcal{U}}$ gerichtet.
	Mit $x_{(\lambda , U)} = x_\lambda $ ist $(x_{\lambda , U})_{(\lambda ,U) \in \Lambda_\mathcal{U}}$ nun das gesuchte Teilnetz (mit welchem Grenzwert?).
	
	Zur anderen Implikation:
	Sei $\mathcal{A}$ eine Familie von abgeschlossenen Teilmengen mit der endlichen Durchschnittseigenschaft. 
	Sei $\Lambda \coloneqq \set*{\mathcal{A}_0 \subseteq \mathcal{A} \given \mathcal{A}_0 \text{ ist endlich}}$ die Menge der endlichen Teilmengen von $\mathcal{A}$. 
	$\Lambda$ ist gerichtet bezüglich $\mathcal{A}_0 \le \mathcal{A}_1  :\Leftrightarrow \mathcal{A}_0 \subseteq \mathcal{A}_1$. Zu $\mathcal{A}_0 \in \Lambda $ wähle 
	\[
		x_{\mathcal{A}_0 } \in \bigcap_{A \in \mathcal{A}_0 }\! A \neq \emptyset.
	\]
	Sei nun $(x_{f(\lambda )})_{\lambda  \in \Lambda'}$ mit $f \colon \Lambda' \to \Lambda$ ein konvergentes Teilnetz von $(x_{\mathcal{A}_0 })_{\mathcal{A}_0 \in \Lambda}$ und $x$ der Grenzwert von $(x_{f(\lambda')})_{\lambda' \in \Lambda'}$. 
	Behauptung: Es gilt $x \in \bigcap_{A \in \mathcal{A}} A$, woraus mit \cref{lem:kpt-schnitte} die Kompaktheit von $X$ folgt.
	
	Sei $A \in \mathcal{A}$ und $U = X \setminus A$. 
	Angenommen es gelte $x \in U$. 
	Da $U$ eine offene Umgebung von $x$ ist und $x_{f(\lambda')} \grenzw{} x$ gilt, gibt es $\lambda_0' \in \Lambda'$ mit $x_{f(\lambda')} \in U$ für alle $\lambda' \ge \lambda_0'$. 
	Zu $\set{A} \in \Lambda$ gibt es $\mu \in \Lambda'$ mit $f(\mu) \ge \set{A}$. 
	Da $\Lambda '$ gerichtet ist, gibt es $\mu' \ge \mu$ und $\mu' \ge \lambda_0'$. 
	Es folgt $A \in f(\mu')$ und damit $x_{f(\mu')} \in A$, aber andererseits $x_{f(\mu')} \in U  = X \setminus A$, da $\mu' \ge \lambda_0'$. \light
\end{beweis}

\begin{bemerkung}[{name=[Kompaktheit in metrischen Räumen]}]
Sei $X$ ein metrischer Raum. Dann sind äquivalent:
\begin{enumerate}[(1)]
	\item $X$ ist kompakt.
	\item Jede \emph{Folge} in $X$ besitzt eine konvergente Teil\emph{folge}.
\end{enumerate}
Man kann auch zeigen, dass sich Stetigkeit in metrischen Räumen über das Folgenkriterium charakterisieren lässt, in allgemeinen topologischen Räumen muss man stattdessen aber Netze benutzen.
Bei der Verallgemeinerung von metrischen Räumen hin zu topologischen Räumen, müssen also auch Folgen zu Netzen verallgemeinert werden.
\end{bemerkung}

\begin{satz}[{name={Tychonov}},label=satz:tychonov]
	Sei $(X_i)_{i \in I}$ eine Familie von kompakten topologischen Räumen. Dann ist auch $X \coloneqq \prod_{i \in I} X_i$ kompakt.
\end{satz}

Um den Satz von Tychonov zu beweisen, benötigen wir einige Hilfsaussagen.
Vorher soll aber noch etwas für den Fall metrischer Räume gesagt werden:

\begin{beispiel}[{name=[Tychonov für metrische Räume]}]
	Seien $(X_i, d_i)_{i \in \mathbb{N}}$ kompakte metrische Räume. 
	Dann gibt es eine Metrik $d$ auf $\prod X_i$, so dass die zugehörige Topologie die Produkttopologie ist.
	(Übung)
\end{beispiel}
\begin{beweis}[{name={Tychonov in metrischen Räumen}}]
	Sei $p_j \colon \prod_i X_i \to X_j$ die Projektion auf den $j$-ten Faktor. 
	Sei $(x_n)_{n \in \mathbb{N}}$ eine Folge in $\prod_i X_i$. 
	Wähle induktiv $\mathbb{N}= N_0 \supseteq N_1 \supseteq N_2 \supseteq \ldots $ mit 
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $\abs*{N_i} = \infty $
		\item $\enbrace*{p_i(x_n)}_{n \in N_i} $ ist eine konvergente Folge in $X_i$.
	\end{enumerate}
	Dies ist möglich, da $X_i$ kompakt ist.
	Wähle nun $n_k \in N_k$ induktiv, so dass $n_k > n_{k-1}$. 
	Dann ist $\enbrace*{x_{n_k}}_{k \in \mathbb{N}} $ eine Teilfolge von $(x_n)_{n \in \mathbb{N}}$. 
	Für $i \in \mathbb{N}$ ist $\enbrace*{p_i\enbrace[\big]{x_{n_k}}}_{k \in \mathbb{N}, k \ge i}$ eine Teilfolge der konvergenten Folge $(p_i(x_n))_{n \in N_i}$ und daher konvergent. 
	Damit konvergiert auch $\enbrace*{p_i \enbrace*{x_{n_k}} }_{k \in \mathbb{N}} $ für jedes $i$. 
	Daher konvergiert $(x_{n_k})_{k \in \mathbb{N}}$ punktweise, also in der Produkttopologie (Übung).
	Also gilt \cref{satz:tychonov} für kompakte metrische Räume.
\end{beweis}

Wir wenden uns nun dem allgemeinen Fall zu:
\begin{definition}[{name=[Netze immer wieder und schließlich in $A$]}]
	Sei $(x_\lambda)_{\lambda  \in \Lambda}$ ein Netz in $X$ und $A \subseteq X$. 
	Wir sagen $(x_\lambda )_{\lambda \in \Lambda}$ ist \Index{immer wieder in} $A$, falls gilt:
	\[
		\forall \lambda \in \Lambda : \exists \mu \in \Lambda \text{ mit } \mu \ge \lambda \text{ und } x_\mu \in A
	\]  
	Wir sagen $(x_\lambda )_{\lambda \in \Lambda}$ ist \Index{schließlich in} $A$, falls gilt 
	\[
		\exists \lambda  \in \Lambda : \forall \mu \in \Lambda \text{ mit } \mu \ge \lambda \text{ gilt } x_\mu \in A
	\]
\end{definition}

Offensichtlich gilt: $x_\lambda \grenzw{} x \iff$ für jede Umgebung $U$ von $x$ ist $x_\lambda $ schließlich in $U$.


\begin{definition}[{name=[universelles Netz]}]
	Ein Netz $(x_\lambda )_{\lambda  \in \Lambda}$ in $X$ heißt \bet{universell}\index{Netz!universell}, falls für jede Teilmenge $A \subseteq X$ gilt: 
	Entweder ist $(x_\lambda )_{\lambda \in \Lambda}$ schließlich in $A$ \emph{oder} schließlich in $X \setminus A$.
\end{definition}

Wir stellen fest:
\begin{itemize}
	\item Ist $(x_\lambda )_{\lambda  \in \Lambda}$ universell und immer wieder in $A$, dann ist $(x_\lambda )_{\lambda  \in \Lambda}$ schließlich in $A$.
	\item Ist $(x_\lambda )_{\lambda  \in \Lambda}$ ein universelles Netz in $X$ und $f \colon X \to Y$ eine Abbildung, so ist auch $\enbrace*{f(x_\lambda )}_{\lambda \in \Lambda} $ ein universelles Netz in $Y$.
\end{itemize}

\begin{lemma}[{name=[Universelle Netze konvergieren in kompakten Räumen]},label=lem:konv-univ-netze]
	Ist $X$ kompakt und $(x_\lambda)_{\lambda  \in \Lambda}$ ein universelles Netz in $X$, so konvergiert $(x_\lambda )_{\lambda  \in \Lambda}$ in $X$.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Sei $X$ kompakt und $(x_\lambda )_{\lambda  \in \Lambda}$ ein universelles Netz in $X$. 
	Angenommen $(x_\lambda )_{\lambda  \in \Lambda}$ konvergiert nicht in $X$. 
	Dann gibt es zu jedem $x \in X$ genau eine offene Umgebung $U_x$ von $x$, so dass $(x_\lambda )_{\lambda  \in \Lambda}$ nicht schließlich in $U_x$ ist. 
	Da $(x_\lambda )_{\lambda  \in \Lambda}$ universell ist, ist $(x_\lambda )_{\lambda  \in \Lambda}$ schließlich in $X \setminus U_x$.
	Da $X= \bigcup_{x \in X} U_x$ und $X$ kompakt ist, gibt es $x_1, \ldots , x_k \in X$ mit $X= U_{x_1} \cup \ldots \cup U_{x_k}$. 
	Für jedes $i \in \set{1, \ldots, k}$ sei $\lambda_i \in \Lambda$ mit $x_\mu \in X \setminus U_{x_i}$ für $\mu \ge \lambda_i$. Sei nun $\mu \in \Lambda$ mit $\mu  \ge \lambda_i$ für $i=1, \ldots ,k$. 
	Es folgt
	\[
		x_\mu \in \bigcap_{i=1}^k (X \setminus U_{x_i}) = X \setminus \enbrace*{\bigcup_{i=1}^k U_{x_i}} = X \setminus X = \emptyset \enspace \light \qedhere
	\]
\end{beweis}

\begin{proposition}[{name=[Jedes Netz besitzt ein universelles Teilnetz]},label=prop:exis-univ-netze]
	Jedes Netz besitzt ein universelles Teilnetz.
\end{proposition}
\begin{beweis}
	Sei $(x_\lambda )_{\lambda  \in \Lambda}$ ein Netz in $X$. Sei 
	\[
		\mathfrak{M} \coloneqq \set*{\mathfrak{B} \subseteq \mathcal{P}(X) \given 
		\begin{array}{ll}
			(1) & B \in \mathfrak{B} \Rightarrow (x_\lambda )_{\lambda  \in \Lambda} \text{ ist immer wieder in } B \\
			(2) & B, B' \in \mathfrak{B} \Rightarrow B \cap B' \in \mathfrak{B}
		\end{array}
		} 
	\]
	Dann ist $\set{X} \in \mathfrak{M}$, insbesondere gilt $\mathfrak{M} \neq \emptyset$. 
	Ist $\mathfrak{M}_0 \subseteq \mathfrak{M}$ mit 
	\[
		\mathfrak{B}, \mathfrak{B}' \in \mathfrak{M}_0 \implies \mathfrak{B} \subseteq \mathfrak{B}' \text{ oder } \mathfrak{B'} \subseteq \mathfrak{B}
	\]
	so gilt $\bigcup_{\mathfrak{B \in \mathfrak{M}_0}} \mathfrak{B} \in \mathfrak{M}$. 
	Nach dem Lemma von Zorn\marginnote{$\mathfrak{M}_0$ ist die Kette} enthält $\mathfrak{M}$ ein maximales Element $\mathfrak{B}$. 
	Da $\mathfrak{B}$ maximal ist, ist $\set{X} \in \mathfrak{B}$. 
	Sei 
	\[
		\Lambda' \coloneqq \set[\big]{(B,\lambda ) \given B \in \mathfrak{B}, \lambda \in \Lambda, x_\lambda  \in B}
	\]
	Durch $(B,\lambda ) \le (B', \lambda ') :\Leftrightarrow B \supseteq B', \lambda  \le \lambda '$ wird $\Lambda'$ gerichtet.
	Wir zeigen nun, dass $(x_\lambda )_{(B,\lambda)  \in \Lambda'}$ universell ist.
	Dazu zunächst ein Hilfssatz:
	
	Sei $(x_\lambda )_{(B,\lambda)  \in \Lambda'}$ immer wieder in $S$. Dann gilt $S \in \mathfrak{B}$. 
	
	\emph{Beweis:} Wir zeigen: $\mathfrak{B}^+ \coloneqq \mathfrak{B} \cup \set*{S \cap B \given B \in \mathfrak{B}}  \in \mathfrak{M}$. 
	Da $\mathfrak{B}$ maximal ist und $\mathfrak{B} \subseteq \mathfrak{B}^+$, folgt dann $\mathfrak{B} = \mathfrak{B}^+$ und $S \in \mathfrak{B}^+ =\mathfrak{B}$. 
	Offenbar erfüllt $\mathfrak{B}^+$ Bedingung $(2)$; es bleibt also $(1)$ zu zeigen.
	
	Da $\mathfrak{B} \in \mathfrak{M}$ müssen wir nur zeigen, dass für alle $B \in \mathfrak{B}$ das Netz $(x_\lambda )_{\lambda \in \Lambda}$ immer wieder in $B \cap S$ ist. 
	Sei also $\lambda \in \Lambda$ beliebig. 
	Gesucht ist nun $\mu \ge \lambda $ mit $x_\mu \in B \cap S$. 
	Da $B \in \mathfrak{B} \in \mathfrak{M}$ gibt es $\lambda' \in \Lambda$, $\lambda' \ge \lambda $ mit $x_{\lambda'} \in B$. Also ist $(B, \lambda') \in \Lambda'$. 
	Da $(x_\lambda )_{(B,\lambda) \in \Lambda'}$ immer wieder in $S$ ist, gibt es
	\[
		\Lambda' \ni (A, \mu) \ge (B,\lambda ')
	\]
	mit $x_{\mu} \in S$. 
	Da $(A,\mu) \in \Lambda'$ ist $x_\mu \in A \subseteq B$. 
	Also $x_\mu \in B \cap S$, was zu zeigen war. $\qedsymbol$ 
	
	Sei $S \subseteq X$ beliebig. 
	Ist $(x_\lambda )_{(B,\lambda)  \in \Lambda'}$ weder schließlich in $S$ noch schließlich in $X \setminus S$, so ist 
	$(x_\lambda )_{(B,\lambda)  \in \Lambda'}$ immer wieder in $S$ und immer wieder in $X \setminus S$.
	Mit dem Hilfssatz folgt nun, dass $S, X \setminus S \in \mathfrak{B}$. Dann gilt aber $\emptyset = S \cap (X \setminus S) \in \mathfrak{B}$. \light
\end{beweis}

\begin{beweis}[{name=[von \cref{satz:tychonov}]}]
	Ist $(x_\lambda )_{\lambda  \in \Lambda}$ ein Netz in $\prod_i X_i$, so besitzt dieses Netz ein universelles Teilnetz $(x_{f(\mu)})_{\mu \in \Lambda'}$ nach \cref{prop:exis-univ-netze}.
	Für jedes $i$ ist dann $p_i(x_{f(\mu)})_{\mu \in \Lambda'}$ ein universelles Netz in $X_i$ und nach \cref{lem:konv-univ-netze} konvergent.
	Daher ist $(x_{f(\mu)})_{\mu \in \Lambda'}$ bezüglich der Produkttopologie konvergent.
\end{beweis}

Zum Abrunden dieses Abschnitts zeigen wir noch eine Anwendung des Satzes von Tychonov.

\begin{definition}[{name=[Vektorraum beschränkter Abbildungen]}]
	Sei $\ell^\infty(\mathbb{Z})$ der $\mathbb{R}$-Vektorraum aller beschränkten Abbildungen $f \colon \mathbb{Z} \to \mathbb{R}$.
	Die \Index{Supremumsnorm}
	\[
		\norm*{f}_\infty \coloneqq \sup \set[\big]{\abs*{f(n)} \given n \in \mathbb{Z}}  
	\]
	ist eine Norm auf $\ell^\infty(\mathbb{Z})$.
\end{definition}

\begin{satz}[{name={Mittelbarkeit}}]
	Es gibt eine Abbildung $M \colon \ell^\infty(\mathbb{Z}) \to \mathbb{R} $ mit
	\begin{enumerate}[a)]
		\item $M$ ist $\mathbb{R}$-linear,
		\item $M$ ist positiv, d.h. $f \ge 0 \implies M(f) \ge 0$,
		\item $M(\ind)=1$ für die konstante $1$-Funktion $\ind \colon \mathbb{Z} \to \mathbb{R}$,
		\item $M$ ist $\mathbb{Z}$-invariant: Für $f \in \ell^\infty(\mathbb{Z})$ sei $T f \in \ell^\infty(\mathbb{Z})$ gegeben durch $(T f) (n) = f(n+1)$. 
		Dann gilt $M(f)= M(T f)$.
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
	Sei $\mathfrak{M}$ die Menge aller Abbildungen $M \colon \ell^\infty(\mathbb{Z}) \to \mathbb{R}$, die die Punkte a), b) und c) erfüllen.
	Für $n \in \mathbb{N}$ sei $M_n \in \mathfrak{M}$ definiert durch 
	$M_n(f) = \frac{1}{n+1} \sum_{i=0}^{n} f(i)$. 
	Dann gilt für $f \in \ell^\infty(\mathbb{Z})$
	\[
		M_n(f) - M_n(T f) = \frac{1}{n+1} \sum_{i=0}^{n}  f(i) - T f(i) = \frac{1}{n+1} \sum_{i=0}^{n} \enbrace[\big]{f(i)- f(i+1) } = \frac{1}{n+1} \enbrace[\big]{f(0)- f(n+1)}
	\]
	Es folgt $\abs[\big]{M_n(f) - M_n(T f)} \le \frac{2 \cdot \norm{f}_\infty }{n+1}$. 
	Wir konstruieren nun eine kompakte Topologie auf $\mathfrak{M}$, denn dann können wir anschließend ein konvergentes Teilnetz der Folge $(M_n)_{n \in \mathbb{N}}$ betrachten. 
	Sei 
	\[
		X \coloneqq \prod_{f \in \ell^\infty(\mathbb{Z})} \!\benbrace[\big]{- \norm{f}_\infty, \norm{f}_\infty}
	\]
	Aus a), b), c) folgt, dass für $f \in \ell^\infty(\mathbb{Z})$ und $M \in \mathfrak{M}$ gilt: $M(f) \in \benbrace[\big]{- \norm{f}_\infty, \norm{f}_\infty}$. Mittels 
	\[
		\mathfrak{M} \ni M \longmapsto \enbrace[\big]{M(f)}_{f \in \ell^\infty(\mathbb{Z})} \in X 
	\]
	wird $\mathfrak{M}$ zu einem abgeschlossenen Unterraum von $X$. 
	$\mathfrak{M}$ ist kompakt bezüglich der Produkttopologie auf $X$, also bezüglich punktweiser Konvergenz.
	Sei nun $\alpha \colon \Lambda \to \mathbb{N}$, sodass $M_{\alpha(\lambda)} \grenzw{} M \in \mathfrak{M}$ (existiert, da $\mathfrak{M}$ kompakt). Es folgt
	\[
		\forall f \in \ell^\infty(\mathbb{Z}) : M_{\alpha(\lambda )}(f) \grenzw{} M(f) 
	\]
	Wegen $M_{\alpha(\lambda )}(f) - M_{\alpha(\lambda )}(T f) \xrightarrow{\lambda  \to \infty} M(f) - M(T f) $ und
	\begin{align*}
		\abs*{M_{\alpha(\lambda )}(f) - M_{\alpha(\lambda )}(T f)} \le \frac{2 \cdot \norm[\infty]{f} }{\alpha(\lambda )+1} \grenzw{\alpha(\lambda ) \to \infty} 0  
	\end{align*}
	folgt $M(f) = M(T f)$ für alle $f \in \ell^\infty(\mathbb{Z})$.
\end{beweis}

\newpage
\section{Kompaktifizierungen} % (fold)

\begin{definition}[{name=[Kompaktifizierung]}]
	Sei $X$ ein topologischer Raum. Ein kompakter Raum $\overline{X}$ heißt eine \Index{Kompaktifizierung} von $X$, falls er $X$ als offenen, dichten Unterraum enthält. 
	(Oft heißt $\partial X \coloneqq \overline{X} \setminus X $ der Rand der Kompaktifizierung)
\end{definition}

\begin{beispiel}[{name=[Kompaktifizierungen]}]
	Einige einfache Beispiele für Kompaktifizierungen:
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $(-1,1) \subseteq [-1,1]$
		\item $\interior{D^n} \coloneqq \set[\big]{x \in \mathbb{R}^n \given \norm{x}_2 < 1 } \subseteq D^n = \set[\big]{x \in \mathbb{R}^n \given \norm{x}_2 \le 1}$. Für $n=2$ sieht das wie folgt aus:
		\[
			\vcenter{\hbox{\tikz{\draw[dashed, fill=LightBlue2, thick] (0,0) circle[radius=0.6];}}} \enspace\subseteq \enspace
			\vcenter{\hbox{\tikz{\draw[fill=LightBlue2!70, thick] (0,0) circle[radius=0.6];}}}
		\]
		Es gilt $\partial D^n = S^{n-1} \coloneqq \set[\big]{x \in \mathbb{R}^n \given \norm{x}_2 = 1}$.
		\item $f \colon \mathbb{R}^n \to \interior{D^n}$, $f(x) \coloneqq \frac{x}{1+ \norm{x}_2} $ ist ein Homöomorphismus. Daher können wir $\mathbb{R}^n$ zu
		\[
			\overline{\mathbb{R}^n} \coloneqq \mathbb{R}^n \mathop{\dot\cup} \enbrace*{S^{n-1} \times \set{\infty}}  \cong D^n 
		\]
		kompaktifizieren.
		\item Definiere auf $\mathbb{R}^n \cup \set{\infty}$ folgende Topologie 
		\[
			\mathcal{O} \coloneqq \set[\big]{U \given U \subseteq \mathbb{R}^n \text{ ist offen}} \cup \set[\big]{U \cup \{\infty\} \given U \subseteq \mathbb{R}^n \text{ offen und } \exists R > 0 : 
			\mathbb{R}^n \setminus B_R(0) \subseteq U} 
		\]
		Dann ist $\mathbb{R}^n \cup \set{\infty}$ eine weitere Kompaktifizierung von $\mathbb{R}^n$. Übung: $\mathbb{R}^n \cup \set{\infty} \cong S^n$.
	\end{enumerate}
\end{beispiel}

\begin{definition}[{name=[lokalkompakter Raum]}]
	Ein topologischer Raum $X$ heißt \Index{lokalkompakt}, wenn für jedes $x \in X$ und jede offene Umgebung $U$ von $x$ eine kompakte Umgebung $K$ von $x$ existiert mit $K \subseteq U$.
\end{definition}

\begin{beispiel}[{name=[lokalkompakte Räume]}]
	Viele uns bekannte Räume sind lokalkompakt:
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $\mathbb{R}^n$ ist lokalkompakt: Sei $x \in \mathbb{R}^n$ und $U \subseteq \mathbb{R}^n$ eine offene Umgebung von $x$. 
		Da $U$ offen ist existiert $\varepsilon >0$ mit $B_\varepsilon(x) \subseteq U$. 
		Es folgt $\overline{B}_{\varepsilon/2}(x) \subseteq B_\varepsilon(x) \subseteq U$. 
		Dann ist $\overline{B}_{\varepsilon/2}(x)$ eine kompakte Umgebung von $x$, die in $U$ liegt.
		\item Topologische Mannigfaltigkeiten sind lokalkompakt, da sie lokal homöomorph zum $\mathbb{R}^n$ sind.
		\item Offene Teilräume von lokalkompakten Räumen sind lokalkompakt.
	\end{enumerate}
\end{beispiel}

\begin{proposition}[{name=[Offene Teilräume kompakter Räume sind lokalkompakt]}]
	Sei $K$ kompakt und $W \subseteq K$ offen. Dann ist $W$ lokalkompakt. 
	Insbesondere sind kompakte Räume auch lokalkompakt.
\end{proposition}
\begin{beweis}
	Sei $x \in W$ und $U$ eine offene Umgebung von $x$ in $W$. 
	$K$ ist Hausdorff, also gibt es für alle $y \in K \setminus U$ offene Umgebungen $V_y$ von $y$ und $W_y$ von 
	$x$ mit $V_y \cap W_y = \emptyset$. 
	Dann ist $\set*{V_y \given y \in K \setminus U}$ eine offene Überdeckung von $K \setminus U$. 
	Da mit $K$ auch $K \setminus U$ kompakt ist, gibt es $Y_0 \subseteq K\setminus U$ endlich mit 
	\[
		K\setminus U \subseteq \bigcup_{y \in Y_0} V_y.
	\]
	Nun ist $L \coloneqq K \setminus \bigcup_{y \in Y_0} V_y$ kompakt und $L \subseteq U$. 
	Da $\enbrace*{\bigcap_{y \in Y_0} W_y} \cap U$ offen ist und $\enbrace*{\bigcap_{y \in Y_0} W_y} \cap U \subseteq L$ ist, ist $L$ eine Umgebung von $x$.
\end{beweis}

\begin{definition}[{name=[Einpunktkompaktifizierung]}]
	Sei $X$ ein lokalkompakter Hausdorffraum.\marginnote{auch Alexandroff-Kompaktifizierung; teilweise $X^*$ und $X^+$ anstatt $\EPK(X)$} 
	Die \Index{Einpunktkompaktifizierung, $\EPK$} ($\EPK$) von $X$ ist $\EPK(X) \coloneqq X \cup \set{\infty}$ mit der folgenden Topologie:
	\[
		U \subseteq X \cup \set{\infty} \text{ offen } :\iff U \subseteq X \text{ ist offen oder } U= (X \setminus K) \cup \set{\infty} \text{ mit } K \subseteq X \text{ kompakt}  
	\]
\end{definition}

\begin{proposition}[{name=[Eigenschaften der Einpunktkompaktifizierung]}]
	$\EPK(X)$ ist kompakt. Ist $X$ nicht kompakt, so ist $\EPK(X)$ eine Kompaktifizierung von $X$.
\end{proposition}
\begin{beweis}
	Sei $\mathcal{U}$ eine offene Überdeckung von $\EPK(X)$. 
	Sei $U_0 \in \mathcal{U}$ mit $\infty \in U_0$. 
	Dann existiert $K \subseteq X$ kompakt mit $U_0 = (X \setminus K) \cup \set{\infty}$. 
	Da $K$ kompakt ist, gibt es $U_1, \ldots , U_n \in \mathcal{U}$ mit $K \subseteq U_1 \cup \ldots \cup U_n$. 
	Dann ist $U_0, U_1, \ldots , U_n$ eine endliche Teilüberdeckung von $\EPK(X)$.

	Es bleibt zu zeigen, dass $\EPK(X)$ Hausdorff ist. 
	Seien dazu $x,y \in \EPK(X)$ mit $x \neq y$. 
	Gilt $x \neq \infty \neq y$ so gibt es $U,V \subseteq X$ mit $x \in U,  y \in V$ und $U\cap V = \emptyset$, da $X$ hausdorffsch ist. 
	Nach Definition sind dann $U,V$ auch offen in $\EPK(X)$. 
	Andernfalls sei o.B.d.A. $x = \infty$. 
	Da $X$ lokalkompakt ist, gibt es eine Umgebung $K$ von $y$ mit $K \subseteq X$ kompakt. 
	Dann sind $U \coloneqq \interior{K}$ und $V \coloneqq (X \setminus K) \cup \set{\infty}$ disjunkte offene Umgebungen von 
	$x$ und $y$.

	Insgesamt gezeigt: $\EPK(X)$ ist kompakt. Sei nun $X$ nicht kompakt. 
	Ist $U$ eine Umgebung von $\infty \in \EPK(X)$, so gibt es $K \subseteq X$ kompakt mit 
	$U = (X \setminus K) \cup \set{\infty}$. Dann ist $U \cap X = X \setminus K$. 
	Da $X$ nicht kompakt ist, ist $X \neq K$, also $X \setminus K  \neq \emptyset$. 
	Daher hat jede Umgebung von $\infty \in \EPK(X)$ einen nicht-trivialen Schnitt mit $X$. 
	Also ist $X \subseteq \EPK(X)$ dicht.
\end{beweis}

\begin{korollarB}[{name=[Einpunktkompaktifizierung hausdorff]}]
	Ein topologischer Hausdorffraum ist genau dann lokalkompakt, wenn die Einpunktkompaktifizierung Hausdorffsch ist.
\end{korollarB}

Nachdem wir nun gesehen haben, wie man Kompaktifizierungen von Räumen konstruieren kann, stellt sich noch die Frage, ob wir stetige Abbildungen von Räumen auf den Einpuktkompaktifizierungen fortsetzen können.
Also falls $f \colon X \to Y$ stetig und $X,Y$ lokalkompakt sind, gibt es dann eine stetige Fortsetzung $\bar{f} \colon \EPK(X) \to \EPK(Y)$ mit $\bar{f}(\infty) = \infty$?

Dazu zwei Beispiele:
\begin{enumerate}[(i)]
	\item Sei $f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$, $f(x) \equiv 0$. Dann ist $\bar{f} \colon \EPK(\mathbb{R}) \to \EPK(\mathbb{R}) $ mit 
	\[
		\bar{f} (x) = \begin{cases}
			f(x)=0, &\text{ falls }x \in \mathbb{R}\\
			\infty , &\text{ falls } x =\infty
		\end{cases}
	\]
	sicher nicht stetig. 
	Natürlich ist aber $\tilde f \colon \EPK(\mathbb{R}) \to \EPK(\mathbb{R})$ mit $\tilde f(x) = 0 \,\forall x \in \EPK(\mathbb{R})$ stetig.
	\item Betrachte $f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ mit 
	\[
		f(x) = \begin{cases}
			1, &\text{ falls }x \ge 1\\
			x, &\text{ falls }x \in [0,1] \\
			0, &\text{ falls }x \le 0
		\end{cases}
	\]
	Dann gibt es keine stetige Fortsetzung $\bar{f} \colon \EPK(\mathbb{R}) \to\EPK(\mathbb{R})$, denn die Folge $x_n = n$ konvergiert in $\EPK(\mathbb{R})$ gegen $\infty$.
	Da $f(x_n) = 1$ $\forall n$ müsste $\bar{f} (\infty) = 1 $ sein. 
	Die Folge $y_n = -n$ konvergiert in $\EPK(\mathbb{R})$ auch gegen $\infty$. 
	Da $f(y_n) = 0$ für alle $n$ müsste auch $\bar{f} (\infty) = 0 $ sein. \light
\end{enumerate}
Für beliebige stetige Abbildungen funktioniert das Fortsetzen also nicht.
Dies führt uns zu folgender Definition und dem dazugehörigen \cref{satz:eigentlich-fortsetzungen}:

\begin{definition}[{name=[eigentliche Abbildung]}]
	Seien $X$ und $Y$ lokalkompakt. 
	Eine stetige Abbildung $f \colon X \to Y$ heißt \bet{eigentlich}\index{eigentliche Abbildung}, wenn für jede kompakte Teilmenge $K \subseteq Y$ auch $f^{-1}(K) \subseteq X$ kompakt ist.
\end{definition}

\begin{satz}[{name=[eigentliche Abbildungen und Fortsetzungen]},label=satz:eigentlich-fortsetzungen]
	Seien $X,Y$ lokalkompakt und $f \colon X \to Y$ stetig. Dann sind äquivalent:
	\begin{enumerate}[(1)]
		\item $f$ ist eigentlich.
		\item $\bar{f} \colon \EPK(X) \to \EPK(Y) $ mit 
		\(
			\bar{f} (x) = \begin{cases}
				f(x), &\text{ falls }x \in X\\
				\infty, &\text{ falls } x = \infty
			\end{cases} 
		\)
		ist stetig.
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
	Wir nehmen zunächst an, dass $f$ eigentlich ist.
	Sei $U \subseteq \EPK(Y)$ offen.
	Ist $\infty \notin U$, so ist $\bar{f}^{-1}(U)= f ^{-1}(U)$ offen, da $f$ stetig ist.
	Ist $\infty \in U$, so gibt es $K \subseteq Y$ mit $U = (X \setminus K) \cup \set{\infty}$.
	Da $f$ eigentlich ist, ist auch $L \coloneqq f ^{-1}(K) \subseteq X$ kompakt und $\bar f ^{-1} (U) = (X \setminus L) \cup \set{\infty}$ ist offen in $\EPK(X)$.
	
	Für die andere Implikation betrachten wir $K \subseteq Y$ kompakt.
	Dann ist $U = (Y \setminus K) \cup \set{\infty} \subseteq Y$ offen.
	Da $\bar f$ stetig ist, ist auch $\bar{f}^{-1} (U) = \enbrace*{X \setminus f ^{-1}(K)} \cup \set{\infty}$ offen.
	Damit ist $f ^{-1}(K) \subseteq X$ kompakt.
\end{beweis}

\newpage
\section{Der Approximationssatz von Stone-Weierstraß} % (fold)

\begin{definition}[{name=[Im Unendlichen verschwindende Funktionen]},label=def:unendlich-verschwinden]
	Sei $X$ ein lokalkompakter Hausdorffraum. 
	Eine stetige Funktion $f \colon X \to \mathbb{R}$ \bet{verschwindet im Unendlichen}\index{verschwindende Funktion}, falls für jedes 
	$\varepsilon >0$ 
	\[
		K_\varepsilon \coloneqq \set[\big]{x \in X \given \abs{f(x)} \ge \varepsilon} 
	\] 
	kompakt ist. 
	Die \Index{Algebra}\marginnote{Vektorraum mit Multiplikation, die mit Vektorraumstruktur verträglich, also bilinear ist} aller solchen Funktionen bezeichnen wir mit $C_0(X)$ und für $f \in C_0 (X) $ setzen wir 
	\[
		\norm*{f}_\infty \coloneqq \sup_{x \in X} \,\abs*{f(x)} = \max_{x \in X} \,\abs*{f(x)}  
	\]
	$\norm{.}_\infty$ ist eine Norm auf $C_0(X)$.
\end{definition}

Man überlegt sich leicht, dass $f \colon X \to \mathbb{R}$ genau dann in $C_0(X)$ liegt, wenn $\bar{f} \colon \EPK(X) \to \mathbb{R}$ mit $\bar{f}(\infty)=0$ stetig ist.

\begin{definition}[{name=[Punkte streng trennen]}]
	Sei $\mathcal{B} \subseteq C_0(X) $. 
	Wir sagen, dass $\mathcal{B}$ die Punkte von $X$ \bet{streng trennt}, falls es zu $x,y \in X$ mit $ x \neq y$ ein $f \in \mathcal{B}$ gibt 
	mit $0 \neq f(x) \neq f(y) \neq 0$.
\end{definition}

Sei $\mathcal{A} \subseteq C_0(X) $ eine Unteralgebra. Gilt
\begin{enumerate}[a)]
	\item $\forall x,y \in X : \exists f \in \mathcal{A}  : f(x) \neq f(y)$ und
	\item $\forall x \in X : \exists g \in \mathcal{A} : g(x) \neq 0 $
\end{enumerate}
so trennt $\mathcal{A}$ die Punkte von $X$ streng, wie man sich leicht überlegt.
Betrachtet man beispielsweise ein kompaktes Intervall $[a,b] \subseteq \mathbb{R}$ und die Unteralgebra der reellen Polynome $\mathcal{A} \coloneqq \set[\big]{x \mapsto p(x) \given p \in R[t]} \subseteq C_0([a,b])$, so trennt $\mathcal{A}$ die Punkte von $[a,b]$ streng.

\begin{satz}[{name={Stone-Weierstraß}},label=satz:stone-weier]
	Sei $X$ ein lokalkompakter Hausdorff-Raum und sei $\mathcal{A} \subseteq C_0(X)$ eine Unteralgebra, die die Punkte von $X$ streng trennt. 
	Dann ist $\mathcal{A} \subseteq C_0(X)$ dicht bezüglich $\norm{.}_\infty$.
\end{satz}

Um diesen Satz beweisen zu können, zeigen wir zunächst einige Hilfsaussagen.
Wir beginnen dazu mit einem eventuell schon aus der Analysis bekannten Satz:

\begin{satz}[{name={Dini}},label=satz:dini]
	Sei $\enbrace*{f_n \colon [0,1] \to \mathbb{R}}_{n \in \mathbb{N}}$ eine punktweise monoton wachsende Folge stetiger Funktionen, die punktweise gegen eine stetige Funktion $f$ konvergiert. 
	Dann konvergiert $f_n \grenzw{} f$ gleichmäßig, d.h. $\norm{f_n -f}_\infty \grenzw{} 0$.
\end{satz}
\begin{beweis}
	Sei $\varepsilon >0$. Zu jedem $t \in [0,1]$ gibt es $n_t$ mit 
	\[
		\forall n\ge n_t \, : \, f(t) \ge f_n(t) \ge f_{n_t}(t) \ge f(t) - \varepsilon. 
	\]
	Da $f$ und $f_{n_t}$ stetig sind, ist $U_t \coloneqq \set[\big]{{s \in [0,1]} \given f(s) - f_{n_t}(s) < \varepsilon} $ offen. 
	Da $[0,1]$ kompakt ist, gibt es $t_0, \ldots , t_k \in [0,1]$ mit 
	\(
		[0,1] = U_{t_0} \cup \ldots \cup U_{t_k}.
	\).
	Für alle $n \ge \max \set{n_{t_0}, \ldots , n_{t_k}} $ folgt dann
	\(
		\norm{f_n - f}_\infty \le \varepsilon
	\).
\end{beweis}

\begin{lemma}[{name=[Approximation der Wurzelfunktion]},label=lem:wurzel-approx]
	Sei $g(t) = \sqrt{t}$ für $t \in [0,1]$. 
	Es gibt eine Folge $(p_n)_{n \in \mathbb{N}}$ von reellen Polynomen so dass $p_n \to g$ gleichmäßig auf $[0,1]$ und $p_n(0)=0$.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Sei $p_0 \equiv 0$ und für $n > 0$
	\[
		p_{n+1} (t) \coloneqq p_n(t) - \frac{1}{2} \cdot \enbrace[\big]{p_n(t)^2 - t} 
	\]
	Dann gilt $p_n(0)=0$. Per Induktion nach $n$ zeigen wir, dass $0 \le p_n(t) \le \sqrt{t}$ für alle $t \in [0,1]$ gilt:
	
	Für $n=0$ ist die Behauptung offensichtlich erfüllt.
	Für den Induktionsschritt $n \mapsto n+1$ betrachte
	\begin{align*}
		p_{n+1}(t) - \sqrt{t} = p_n(t) - \sqrt{t} - \frac{1}{2} \enbrace[\Big]{p_n(t)^2 -t} &= \enbrace*{p_n(t) - \sqrt{t} }- \frac{1}{2} \enbrace*{p_n(t)- \sqrt{t}} \enbrace*{p_n(t) + \sqrt{t}} \\
		&=\underbrace{\enbrace*{p_n(t) - \sqrt{t}  } }_{\le 0} \, \underbrace{\bigg( 1- \frac{1}{2}\underbrace{\enbrace[\big]{p_n(t) + \sqrt{t}  }}_{\text{IV.: }\le 2 \sqrt{t}} \bigg)
		}_{\ge 0} 
	\end{align*}
	Also gilt $p_{n+1}(t)- \sqrt{t} \le 0$ wie behauptet. 
	Weiter gilt, dass $p_n(t)$ monoton wachsend ist für jedes $t$. 
	Wegen $p_n(t) \le \sqrt{t}$ existiert $\lim_{ n \to \infty} p_n(t)$
	für $t \in [0,1]$. Es folgt 
	\begin{align*}
		0 = \lim_{ n \to \infty} p_{n+1}(t) - \lim_{ n \to \infty} p_n(t) = \lim_{ n \to \infty} \enbrace[\big]{p_{n+1}(t) - p_n(t)} &= \lim_{ n \to \infty} 
		-\frac{1}{2} \enbrace[\Big]{p_n(t)^2 -t  } \\
		&= - \frac{1}{2} \enbrace*{ \enbrace*{\lim_{ n \to \infty} p_n(t)}^2 -t }  
	\end{align*}
	Also gilt $\lim_{ n \to \infty} p_n(t) = \sqrt{t}$. 
	Mit dem Satz von \textsc{Dini} (\ref{satz:dini}) folgt, dass $p_n$ gleichmäßig gegen $g$ konvergiert.
\end{beweis}

\begin{bemerkung}[{name=[Komposition von Elementen einer Unteralgebra mit Polynomen]},label=bem:komp-polynome]
	Sei $\mathcal{A} \subseteq C_0(X)$ eine Algebra. 
	Ist $p \in \mathbb{R}[t]$ ein Polynom mit $p(0)=0$ und $f \in \mathcal{A}$, so liegt auch $p \circ f \in \mathcal{A}$:
	Sei dazu $p= \sum_{i=1}^{n} a_i t^i$, dann gilt 
	\[
		p\enbrace[\big]{f(t)} = \sum_{i=1}^{n} a_i f(t)^i = \enbrace*{\sum_{i=1}^{n} a_i f^i} (t) \in \mathcal{A}. 
	\]
\end{bemerkung}

\begin{lemma}[{name=[Betrag im Abschluss der Unteralgebra]},label=lem:abschluss-betrag]
	Sei $X$ ein lokalkompakter Hausdorffraum und $\mathcal{A} \subseteq C_0(X)$ eine Unteralgebra. 
	Dann gilt: $f \in A \implies \abs*{f} \in \overline{\mathcal{A}}$.\marginnote{$\bar{\mathcal{A} }:= $ Abschluss von $\mathcal{A}$ bezüglich $\norm[\infty]{.}$}
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Sei $f \in \mathcal{A}$. O.B.d.A. sei $f(X) \subseteq [{-1},1]$. 
	Dann ist $f(x)^2 \in [0,1]$ für alle $x \in X$. Sei $(p_n)_{n \in \mathbb{N}}$ die Folge von Polynomen aus 
	\cref{lem:wurzel-approx}. 
	Dann gilt
	\[
		\abs*{p_n \enbrace*{f(x)^2} - \sqrt{f(x)^2}} = \abs[\Big]{ p_n \enbrace*{f(x)^2} - \abs[\big]{f(x)}} \grenzw{n \to \infty}  0 
	\]
	gleichmäßig in $x \in X$. 
	Es folgt $\norm[\big]{p_n(f^2) - \abs*{f}}_\infty \grenzw{} 0$. 
	Wegen $f \in \mathcal{A} $ gilt $f^2 \in \mathcal{A}$ und nach \cref{bem:komp-polynome} auch $p_n(f^2) \in \mathcal{A}$.
	Also folgt $\abs*{f} \in \overline{\mathcal{A}}$.
\end{beweis}

\begin{bemerkung}[{name=[Max und Min von Funktionen im Abschluss]},label=bem:minmax-abschluss]
	Für zwei Funktionen $f,g \in \mathcal{A}$ gilt
	\[
		\max(f,g) = \frac{1}{2} \enbrace[\Big]{f+g + \abs*{f-g}} \in\overline{\mathcal{A}} \quad \text{ und } \quad\min(f,g) = \frac{1}{2} \enbrace[\Big]{f+g - \abs*{f-g} } \in \overline{\mathcal{A}}
	\]
	Wegen $\overline{\mathcal{A} } = \overline{\overline{\mathcal{A}}}$ gilt auch $f,g \in \overline{\mathcal{A}} \implies \min(f,g), \max(f,g) \in \overline{\mathcal{A}}$.
\end{bemerkung}

\begin{lemma}[{name=[Eigenschaft einer streng trennenden Unteralgebra]},label=lem:unteralg-streng-trennend]
	Sei $X$ ein lokalkompakter Hausdorffraum und $\mathcal{A} \subseteq C_0(X)$ eine Unteralgebra, die die Punkte von $X$ streng trennt. 
	Zu $x,y \in X$, $x \neq y$, $\alpha, \beta \in \mathbb{R}$ gibt es dann $f \in \mathcal{A}$ mit $f(x) = \alpha, f(y) = \beta$.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Es gibt $g \in \mathcal{A}$ mit $0 \neq g(x) \neq g(y) \neq 0$. 
	Ansatz: Für $\lambda , \mu \in \mathbb{R}$ betrachte $f \coloneqq \lambda g + \mu g^2$.
	\[
		\begin{aligned}
			f(x) &{}= \alpha \\
			f(y) &{}= \beta
		\end{aligned} 
		\iff
		\begin{aligned}
			g(x) \lambda + g(x)^2 \mu &= \alpha \\
			g(y) \lambda + g(y)^2 \mu &= \beta
		\end{aligned} 
	\]
	Da 
	\[
		\det \begin{pmatrix}
			g(x)& g(x)^2 \\
			g(y) & g(y)^2
		\end{pmatrix} = g(x) g(y)^2 - g(y) g(x)^2 = g(x)g(y) \enbrace[\big]{g(y) - g(x)} \neq 0 
	\]
	gibt es $\lambda , \mu \in \mathbb{R}$, sodass das Gleichungssystem eine Lösung hat.
\end{beweis}

Wir können nun endlich den Satz von \textsc{Stone-Weierstraß} beweisen:

\begin{beweis}[{name={von \cref{satz:stone-weier}}}]
	Seien $h \in C_0(X)$ und $\varepsilon>0$ beliebig.
	Wir müssen zeigen, dass ein $f \in \overline{\mathcal{A}}$ existiert mit $\norm{f-h}_\infty < \varepsilon$, da $\overline{\overline{\mathcal{A}}}= \overline{\mathcal{A}}$ gilt.
	\begin{description}
		\item[Schritt 1:] Wir konstruieren für $y \in X$ eine Funktion $f_y \in \overline{\mathcal{A}}$ mit $f_y(y) = h(y)$ und $f_y(z) \ge h(z) - \varepsilon$ für alle $z \in X$.
		
		Zu $x \in X$ gibt es nach \cref{lem:unteralg-streng-trennend} $g_x \in \mathcal{A}$ mit 
		\[
			g_x(y) = h(y) \quad \text{und} \quad g_x(x) = h(x)
		\]
		Sei $U_x \coloneqq \set[\big]{z \in X \given g_x(z) > h(z) - \varepsilon}$. 
		Da $g_x$ und $h$ stetig sind, ist $U_x$ offen. Da $g_x$ und $h$ in $\infty$ verschwinden, ist $X \setminus U_x$ kompakt (vgl. \cref{def:unendlich-verschwinden}).
		Wegen $g_x(x)= h(x)$ ist $x \in U_x$. 
		Zu jedem festem $x_1 \in X$ gibt es dann $x_2, \ldots , x_k$ mit $X \setminus U_{x_1} \subseteq \bigcup_{i=2}^k U_{x_i}$.
		Dann gilt auch 
		\[
			X \subseteq \bigcup_{i=1}^k U_{x_i}
		\]
		$f_y := \max \,\set{g_{x_1}, \ldots , g_{x_k}}$ ist die gesuchte Funktion. 
		Wegen \cref{lem:abschluss-betrag} bzw.  \cref{bem:minmax-abschluss} gilt $f_y \in \overline{\mathcal{A}}$.
		\item[Schritt 2:] Konstruktion von $f$: 
		Zu $y \in X$ sei $V_y \coloneqq \set[\big]{z \in X \given f_y(z) < h(z)+ \varepsilon}$. 
		Wieder ist $V_y$ offen, $X\setminus V_y$ kompakt und $y \in V_y$. 
		Also gibt es wieder $y_1, \ldots , y_l$ mit $X = \bigcup_{i=1}^l V_{y_i}$. 
		Für die Funktion $f \coloneqq \min\, \set{f_{y_1}, \ldots , f_{y_l}}$ gilt dann
		\[
			h(z) - f(z) = \max_i h(z)- f_{y_i} (z) < \varepsilon
		\]
		da $f_{y_i}(z) \ge h(z) -\varepsilon\Rightarrow  h(z)- f_{y_i}(z) \le \varepsilon$ nach obiger Konstruktion für jedes $i$ gilt. 
		Weiter gilt
		\[
			f(z)- h(z) = \min_i f_{y_i}(z)- h(z) < \varepsilon
		\]
		nach Definition der $V_{y_i}$. 
		Also gilt insgesamt $\norm[\infty]{f-h} < \varepsilon$.
	\end{description}
\end{beweis}

\newpage
\section{Metrisierbarkeit} % (fold)
\label{sec:metrisierbarkeit}

\begin{definition}[{name=[metrisierbarer Raum]}]
	Ein topologischer Raum $X$ heißt \Index{metrisierbar}, wenn es eine Metrik auf $X$ gibt, so dass die von der Metrik induzierte Topologie die Topologie von $X$ ist.
\end{definition}

Ist $X$ metrisierbar, so gibt es für jedes $x \in X$ eine abzählbare Umgebungsbasis $\mathcal{U}_x$ bei $x$, also eine abzählbare Menge von offenen Umgebungen von $x$, sodass jede Umgebung von $x$ eine Menge aus $\mathcal{U}_x$ enthält. 

Ein Beispiel für einen metrisierbaren topologischen Raum ist eine Menge $X$ versehen mit der diskreten Topologie:
$(X, \mathcal{O}_{\text{dis}})$ ist metrisierbar mit der diskreten Metrik $d_{\text{dis}}(x,y) \coloneqq \delta_{xy}$.

\begin{definition}[{name=[normaler Hausdorffraum]}]
	Ein topologischer Hausdorffraum $X$ heißt \bet{normal}\index{Hausdorffraum!normal}, wenn er die folgende Trennungseigenschaft hat: Sind $A,B \subseteq X$ abgeschlossen mit $A \cap B = \emptyset$, so gibt es $U,V \subseteq X$ offen mit $A \subseteq U$, $B \subseteq V$ mit $U \cap V = \emptyset$.
\end{definition}

Nach Aufgabe 4 von Blatt 5 sind metrisierbare Räume normal.

\begin{satz}[{name={Urysohn}}]
	Sei $X$ ein normaler Raum, der das zweite Abzählbarkeitsaxiom erfüllt (\ref{def:basis-zweitabz}). 
	Dann ist $X$ metrisierbar.
\end{satz}
\begin{beweis}[{name={mit Urysohn's Lemma, \ref{lem:urysohn}}}]
	Sei $\mathcal{U}$ eine abzählbare Basis der Topologie von $X$. 
	Da $X$ normal ist, gibt es zu jedem Paar $U,V \in \mathcal{U}$ mit $\overline{U} \subseteq V $ (also $\overline{U} \cap X \setminus V = \emptyset $) nach Urysohn's Lemma (\ref{lem:urysohn}) eine stetige Funktion $f_{U,V} \colon X \to [0,1]$ mit $f_{U,V} (x) = 0$ für $x \in \overline{U}$ und
	$f_{U,V}(y) = 1$ für $y \notin V$. 
	Da $\mathcal{U}$ abzählbar ist, ist das abzählbare Produkt 
	\[
		Z \coloneqq \prod_{\substack{U,V \in \mathcal{U} \\ \overline{U} \subseteq V}} [0,1]
	\]
	metrisierbar (Übung: Blatt 4 Aufgabe 3).
	Wir definieren $F\colon X \to Z$ durch
	\[
		F(x) \coloneqq \enbrace[\Big]{f_{U,V}(x)}_{\substack{U,V \in \mathcal{U} \\ \overline{U} \subseteq V}} 
	\]
	Da die $f_{U,V}$ stetig sind, ist $F$ bezüglich der Produkttopologie auf $Z$ auch stetig. 
	Es bleibt zu zeigen, dass $F \colon X \to F(X) \subseteq Z$ ein Homöomorphismus ist.
	
	Sind $x,y \in X$ mit $x \neq y$, so gibt es $U,V \in \mathcal{U}$ mit $\overline{U} \subseteq V$, $x \in U$, $y \notin V$. 
	Daher gilt $f_{U,V} (x) = 0 \neq 1 = f_{U,V}(y)$.
	Insbesondere ist $F$ injektiv; durch Einschränkung auf das Bild also bijektiv. 
	Es genügt nun zu zeigen, dass $F$ offene Mengen von $X$ auf offene Mengen in $F(X)$ abbildet.
	Sei $W \subseteq X$ offen und $x \in W$. 
	Wir müssen eine offene Menge $O \subseteq Z$ finden mit $F(x) \in O$ und $F ^{-1}(O) \subseteq W$. 
	
	Wir nehmen an, dass ein offene Menge $U_0 \in \mathcal{U}$ mit $x \in U_0$ und $ \overline{U_0} \subseteq W$ existiert.
	Damit setzen wir $O \coloneqq \prod_{\overline{U} \subseteq V} I_{U,V}$ wobei 
	\[
		I_{U,V} = \begin{cases}
			[0,1), &\text{ falls }U=U_0, V=W\\
			[0,1], &\text{ sonst}
		\end{cases}
	\]
	Dann ist $F ^{-1}(O) = f ^{-1}_{U_0, W} \enbrace[\big]{[0,1)} \subseteq W$ und $F(x) \in O$, da $f_{U_0, W} (x) = 0$.
	
	Wir müssen noch die Annahme rechtfertigen:
	Da $X$ Hausdorff ist, ist $\set{x}$ abgeschlossen. Da auch $X \setminus W$ abgeschlossen ist, gibt es offene mengen $U_1$ und $V_1$ mit $U_1 \cap V_1 = \emptyset$, $x \in U_1$ und
	$X \setminus W \subseteq V_1$. Insbesondere ist $\overline{U_1} \subseteq X \setminus V_1 \subseteq W $. Da $\mathcal{U}$ eine Basis ist, gibt es $U_0 \in \mathcal{U}$ mit 
	$x \in U_0$ und $U_0 \subseteq U_1$.
\end{beweis}

\begin{lemma}[{name=[Urysohn]},label=lem:urysohn]
	Sei $X$ normal und $A,B \subseteq X$ abgeschlossen mit $A \cap B = \emptyset$. 
	Dann gibt es eine stetige Funktion $f \colon X \to [0,1]$ mit $f(a) = 0$ für alle $a \in A$ und $f(b)= 1$ für alle $b \in B$.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Sei $U_1 \coloneqq X \setminus B$. 
	Da $X$ normal ist, gibt es $U_0 \subseteq X$ offen mit $A \subseteq U_0$ und $U_0 \cap B = \emptyset$, also $\overline{U_0} \subseteq U_1$.\footnote{$A \subseteq U_0$ und $V_0 \supseteq B$ mit $U_0 \cap V_0 = \emptyset \implies \overline{U_0} \cap B = \emptyset $ also $\overline{U_0} \subseteq U_1$}
	Ebenso finden wir 
	\begin{itemize}
		\item $U_{1/2} \subseteq X$ offen mit $\overline{U_0} \subseteq U_{1/2}$ und $\overline{U_{1/2}} \subseteq U_1$,
		\item $U_{1/4}, U_{3/4} \subseteq X$ offen mit 
		$\overline{U_0} \subseteq U_{1/4}, \overline{U_{1/4}} \subseteq U_{1/2}$ und $ \overline{U_{1/2}} \subseteq U_{3/4} $, $\overline{U_{3/4}} \subseteq U_1 $, \ldots
	\end{itemize}
	Induktiv finden wir für jedes $r = \frac{m}{2^n} $ mit $0 \le m \le 2^n$ eine offene Menge $U_r \subseteq X$ so dass gilt: 
	$\overline{U_r} \subseteq U_s $ für $r < s$ mit $A \subseteq U_0$ und $B= X \setminus U_1$. 
	Sei nun $f \colon X \to [0,1]$ definiert durch
	\[
		f(x) = \begin{cases}
			1, &\text{ falls }x \in B\\
			\inf \,\set*{r \given x \in U_r} , &\text{ falls } x \notin B
		\end{cases}
	\]
	Für $\alpha\in [0,1]$ ist $f ^{-1}\enbrace[\big]{[0,\alpha)} = \bigcup_{r <\alpha} U_r$ offen und 
	\[
		f ^{-1} \enbrace[\big]{(\alpha,1]} = \bigcup_{r > \alpha} X \setminus U_r = \bigcup_{r > \alpha} X  \setminus \overline{U_r} 
	\]
	offen. Damit ergibt sich leicht die Stetigkeit von $f$.
\end{beweis}
% section metrisierbarkeit (end)

\newpage
\section{Zusammenhängende topologische Räume} % (fold)
\label{sec:zusammenhangende_topologische_raume}

\begin{definition}[{name=[zusammenhängend und wegzusammenhängend]}]
	Sei $X$ ein topologischer Raum.
	\begin{enumerate}[(1)]
		\item $X$ heißt \bet{zusammenhängend}\index{topologischer Raum!zusammenhängend}, falls er nicht als die disjunkte Vereinigung von zwei nicht leeren offenen Mengen geschrieben werden kann.
		\item $X$ heißt \bet{wegzusammenhängend}\index{topologischer Raum!wegzusammenhängend}, falls es zu allen $x,y \in X$ eine stetige Abbildung $\omega : [0,1] \to X$ gibt mit $\omega(0)=x$ und $\omega(1)=y$. 
		$\omega$ heißt dann ein \Index{Weg} von $x$ nach $y$.
		\item $X$ heißt \bet{lokal zusammenhängend}\index{topologischer Raum! lokal zusammenhängend}, falls es für jedes $x \in X$ und jede offene Umgebung $U$ von $x$ eine zusammenhängende Umgebung $V$ von $x$ gibt mit $V \subseteq U$.
		\item $X$ heißt \bet{lokal wegzusammenhängend}\index{topologischer Raum! lokal wegzusammenhängend}, falls es für jedes $x \in X$ und jede offene Umgebung $U$ von $x$ eine wegzusammenhängende Umgebung $V$ von $x$ gibt mit $V \subseteq U$.
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{bemerkung}[{name=[einfache Aussagen zu (weg)zusammenhängenden Räumen]}]
	Einige Beispiele und Anmerkungen zu obigen Definitionen:
	\begin{enumerate}[(1)]
		\item $\mathbb{R} \setminus \set{0} = {(-\infty,0)} \cup {(0, \infty)}$ ist nicht zusammenhängend und auch nicht wegzusammenhängend, wie man leicht mit dem Zwischenwertsatz zeigen kann.
		\item $[0,1]$ ist zusammenhängend: Angenommen es wäre $[0,1] = U \cup V$ mit $U, V$ offen, $U \cap V = \emptyset$. 
		Dann sind $U= [0,1] \setminus V$ und $V= [0,1] \setminus U$ auch abgeschlossen. 
		O.B.d.A. sei $0 \in U$. 
		Dann liegt $\inf V$ sowohl in $\overline{V}$ als auch in $\overline{U}$. 
		Also $U \cap V = \overline{U} \cap \overline{V} \neq \emptyset$ \light.
	
		Natürlich ist $[0,1]$ auch wegzusammenhängend: Zu $x,y\in [0,1]$ ist $\omega \colon [0,1]\to [0,1]$ mit $\omega(t)=(1-t)\cdot x +t\cdot y$ ein stetiger Weg von $x$ nach $y$.
		\item Ist $f \colon X \to Y$ stetig und surjektiv und $X$ zusammenhängend, so ist auch $Y$ zusammenhängend: 
		Ist $Y = U \mathop{\dot{\cup}} V$, so ist auch $X = f ^{-1}(U) \mathop{\dot{\cup}} f^{-1}(V)$ und es gilt $U \neq \emptyset \iff f^{-1}(U) \neq \emptyset$ und $V \neq \emptyset \iff f^{-1}(V) \neq \emptyset$.
		\item Ist $X$ wegzusammenhängend, so ist $X$ auch zusammenhängend: 
		Sei $X= U \cup V$ mit $U,V$ offen und $U \not= \emptyset$, $V \not= \emptyset$. 
		Sei $x \in U$ und $y \in V$.
		Da $X$ wegzusammenhängend ist, gibt es einen Weg $\omega \colon [0,1] \to X$ von $x$ nach $y$. 
		Dann ist $[0,1] = \omega ^{-1}(U) \cup \omega ^{-1}(V)$. 
		Es ist $0 \in \omega ^{-1} (U)$ und $1 \in \omega ^{-1}(V)$. 
		Also $\omega ^{-1} (U) \neq \emptyset \neq \omega ^{-1}(V)$. 
		Da $[0,1]$ nach (1) zusammenhängend ist, ist $\omega^{-1} (U) \cap \omega ^{-1}(V) \neq \emptyset$. 
		Damit ist auch $U \cap V \neq \emptyset$.
		\item Ist $f \colon X \to Y$ ein Homöomorphismus, so gelten:
		\begin{align*}
			X \text{ wegzusammenhängend } &\iff Y \text{ wegzusammenhängend} \\
			X \text{ zusammenhängend } &\iff Y \text{ zusammenhängend}
		\end{align*}
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}

\begin{beispiel}[{name=[Polnischer Kreis]}]
	Die eben definierten Begriffe sind nicht äquivalent:
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Der sogenannte \bet{Polnische Kreis}\index{Polnischer Kreis} $PK$, gegeben durch
		\[
			PK = \set*{(x,y) \in \mathbb{R}^2 \given  \begin{array}{rlcl}
				 & (x \in [{-1,1}] &\wedge& y=1) \\
				\vee & (x \in \set{-1,1} &\wedge& y \in [0,1])  \\
				\vee & (x \in [-1,0] & \wedge& y = 0) \\
				\vee & (x=0 & \wedge & y \in [-1/2, 1/2]) \\
				\vee & (x \in (0,1] & \wedge& y= 1/2 \cdot \sin (\pi/x))
			\end{array}}
		\]
		ist wegzusammenhängend, aber nicht lokal wegzusammenhängend.
		\item Die folgende Teilmenge ist zusammenhängend, aber nicht wegzusammenhängend.
		\[
			\set*{(x,y) \in \mathbb{R}^2 \given  \begin{array}{rlcl}
						 & x=0 & \wedge & y \in [-1/2, 1/2] \\
						\vee & x \in (0,1] & \wedge& y= 1/2 \cdot \sin (\pi/x)
					\end{array}}
		\]
	\end{enumerate}
	\begin{figure}[thbp]
		\centering{\tikzsetnextfilename{polish_circle}
		\begin{tikzpicture}[scale=2.1]
			\draw[domain=0.019:1, variable=\t, samples=600, very thin, smooth] plot ({\t}, {0.5 * sin(pi / \t r)}) -- (1,0);
			\draw[thick] (1,0) -- (1,1) -- (-1,1) -- (-1,0) -- (0,0) -- (0,0.5) -- (0,-0.5);
			\node at (-0.5,0.5) {$PK$};
		\end{tikzpicture} \qquad \qquad 
		\begin{tikzpicture}[scale=2.1]
			\draw[domain=0.019:1, variable=\t, samples=600, very thin, smooth] plot ({\t}, {0.5 * sin(pi / \t r)});
			\draw[thick] (0,-0.5) -- (0,0.5);
		\end{tikzpicture}
		\caption{Der Polnische Kreis und eine nicht wegzusammenhängende Teilmenge davon}
		}
	\end{figure}
\end{beispiel}

Wir können nun einen ersten Spezialfall der topologischen Invarianz der Dimension zeigen:
\begin{satz}[{name=[topologische Invarianz der Dimension]}]
	Es gilt: $\mathbb{R}^n \cong \mathbb{R}^m \iff n=m$
\end{satz}
\begin{beweis}[{name={für $n=1$}}]
	Angenommen es gäbe einen Homöomorphismus $f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}^m$ mit $m \ge 2$. 
	Durch Einschränkung von $f$ erhalten wir dann auch einen Homöomorphismus $\mathbb{R} \setminus\set{0} \to \mathbb{R}^m \setminus \set{f(0)}$. 
	Nach obiger Bemerkung ist $\mathbb{R} \setminus \set{0}$ aber nicht wegzusammenhängend und für $m \ge 2$, $x \in \mathbb{R}^m$ ist $\mathbb{R}^m \setminus \set{x}$ wegzusammenhängend \light.
\end{beweis}

Eine Variante dieses Arguments kann benutzt werden, um zu zeigen, dass $\mathbb{R}^n \cong \mathbb{R}^m$ genau dann gilt, wenn $n=m$. 
Dafür benötigt man aber höher dimensionale Varianten des Begriffes \enquote{wegzusammenhängend}.
% section zusammenhangende_topologische_raume (end)

\newpage
\section{Die Fundamentalgruppe} % (fold)
\label{sec:die_fundamentalgruppe}

\begin{definition}[{name=[einfach zusammenhängend]}]
	Ein topologischer Raum $X$ heißt \bet{einfach zusammenhängend}\index{topologischer Raum!einfach zusammenhängend}, wenn jede stetige Abbildung $f \colon S^1 \to X$ eine stetige Fortsetzung $F \colon D^2 \to X$ besitzt.
\end{definition}

Die Bezeichnung entstammt der folgenden Tatsache:
Ein topologischer Raum $X$ ist genau dann wegzusammenhängend, wenn jede stetige Abbildung $f \colon S^0 \to X$ ein stetige Fortsetzung $F \colon D^1 \to X$ besitzt.\marginnote{$S^0 = \set*{\pm 1} \subset \mathbb{R}$, $D^1 = [-1,1] \subset \mathbb{R}$}

\begin{bemerkung}
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $\mathbb{R}^n$ ist einfach zusammenhängend: Sei $f \colon S^1 \to \mathbb{R}^n$ stetig. 
		Dann erhält man eine Fortsetzung $F \colon D^2 \to \mathbb{R}^n$ durch
		\[
			F(t \cdot v) \coloneqq t \cdot f(v) \qquad \text{ für } t \in [0,1], v \in S^1
		\]
		\item Ist $X \cong Y$ dann gilt: $X$ einfach zusammenhängend $\iff$ $Y$ einfach zusammenhängend.
		\item Wir werden später sehen: $\mathbb{R}^2 \setminus \set{0}$ ist \emph{nicht} einfach zusammenhängend.
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}

\begin{definition}[{name=[Homotopie mit festen Endpunkten]}]
	Seien $\omega_0, \omega_1 \colon [0,1] \to X$ Wege in $X$. 
	Eine \bet{Homotopie mit festen Endpunkten}\index{Homotopie!mit festen Endpunkten} (oder relativ $\set{0,1}$) zwischen $\omega_0$ und $\omega_1$ ist eine stetige Abbildung $H \colon [0,1] \times [0,1] \to X$, so dass gilt:\\
	\begin{minipage}[c]{0.45\textwidth}
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $H(s,0)= \omega_0(s) \enspace \forall s \in [0,1]$
		\item $H(s,1) = \omega_1(s) \enspace \forall s \in [0,1]$
		\item $H(0,t) = \omega_0(0)= \omega_1(0) \enspace \forall t \in [0,1]$
		\item $H(1,t) = \omega_0(1) = \omega_1(1) \enspace \forall t \in [0,1]$
	\end{enumerate}	
	\end{minipage} \hfill
	\begin{minipage}[c]{0.45\textwidth}
		\captionsetup{type=figure, skip=1pt}
		\[
			\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
				\coordinate (x) at (0,0);
				\coordinate (y) at (4,2);
				\draw[very thick] (x) .. controls +(90:3) and +(190:2) .. (y) node[midway, above]{$\omega_0$};
				\foreach \s / \t in {80/200, 70/210, 60/220, 50/230, 40/240, 30/250 , 20/260, 10/270, 0/280} {
					\draw[dashed] (x) .. controls +(\s:3) and +(\t:2) .. (y);
				}
				\draw[very thick] (x) .. controls +(-10:3) and +(-70:2) .. (y) node[midway, below]{$\omega_1$};
				\draw[thick, fill=Tomato3] (x) circle(0.06) node[below left]{$x$};
				\draw[thick, fill=Tomato3] (y) circle(0.06) node[above right]{$y$};
			\end{tikzpicture}
		\]
		\caption{Homotopie relativ $\set{0,1}$}
	\end{minipage} \smallskip\\
	Durch 
	\[
		\omega_0 \sim \omega_1 :\iff \exists \text{ Homotopie relativ } \set{0,1} \text{ zwischen } \omega_0 \text{ und } \omega_1
	\]
	wird eine Äquivalenzrelation auf der Menge aller Wege in $X$ erklärt. 
	Die Äquivalenzklassen heißen \Index{Homotopieklassen}, wir schreiben $[\omega]$ für die Homotopieklasse von $\omega$.
\end{definition}

\begin{definition}[{name=[Schleife]}]
	Ein Weg $\omega \colon [0,1] \to X$ heißt eine \Index{Schleife} in $X$, falls $\omega(0)= \omega(1)$ gilt. 
	Dieser Punkt heißt dann \Index{Basispunkt} von $\omega$. 
\end{definition}

\begin{lemma}[{name=[Charakterisierung von einfach zusammenhängend mittels Homotopie]}]
	$X$ ist genau dann einfach zusammenhängend, wenn jede Schleife in $X$ homotop relativ $\set{0,1}$ zu einer konstanten Schleife ist.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Beweis per Zeichnung:
	\[
		\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
			\foreach \r in {0.1, 0.2,...,1}{
				\draw (0,0) arc (0:360:\r); 
			}
		\end{tikzpicture}\qedhere
	\]
\end{beweis}

Wir vereinbaren die folgende Notation: 
Für $x \in X$ bezeichne $c_x \colon [0,1] \to X$ die konstante Schleife bei $x$, d.h. $c_x(t)= x $ für alle $ t \in [0,1]$.

\begin{definition}[{name=[Kompositionsweg]}]
	Seien $\omega$ und $\omega'$ Wege in $X$ mit $\omega(1)= \omega'(0)$. 
	Dann ist der \Index{Kompositionsweg} $\omega * \omega' \colon [0,1] \to X$ definiert durch\marginnote{Man beachte die hier getroffene Konvention bzgl. der Reihenfolge!} 
	\[
		\omega * \omega' (t) = \begin{cases}
			\omega(2 t), &\text{ falls }t \in [0, \sfrac{1}{2}]\\
			\omega'(2t -1), &\text{ falls } t \in [\sfrac{1}{2},1]
		\end{cases}
	\]
\end{definition}

% section die_fundamentalgruppe (end)

\cleardoubleoddemptypage
\pagenumbering{Alph}
\setcounter{page}{1}
\cleardoubleoddemptypage
\appendix

\section{Anhang} % (fold)
\label{sec:anhang}
\input{anhang.tex}
\printindex
\printbibliography
\listoffigures
% \todototoc
% \listoftodos[To-do's und andere Baustellen]
\end{document}
