%!TEX root = ana_top_geo.tex

\subsection{Ausführlicher Beweis zu \cref{lem:kpt-schnitte}} % (fold)
\label{sub:kpt-schnitte}
Sei $X$ ein Hausdorffraum. Dann ist $X$ genau dann kompakt, wenn gilt: Hat eine Familie $\mathcal{A}$ von abgeschlossenen Teilmengen von $X$ die endliche 
Durchschnittseigenschaft, so gilt 
\[
	\bigcap_{A \in \mathcal{A}} A \not= \emptyset.
\]
\begin{beweis}
	Für die erste Implikation sei $X$ kompakt und $\mathcal{A}$ eine Familie von abgeschlossenen Mengen mit der endlichen Durchschnittseigenschaft.
	Angenommen $\bigcap_{A \in \mathcal{A}} A = \emptyset$.
	Dann gilt
	\[
		X = X \setminus \bigcap_{A \in \mathcal{A}} A = \bigcup_{A \in \mathcal{A}} X \setminus A.
	\]
	Nun ist $\mathcal{U} \coloneqq \set*{X \setminus A \given A \in \mathcal{A}}$ eine offene Überdeckung von $X$ und da $X$ kompakt ist, existiert $\mathcal{A}_0 \subset \mathcal{A}$ endlich, sodass
	\[
		X = \bigcup_{A \in \mathcal{A}_0} X \setminus A = X \setminus \underbrace{\bigcap_{A \in \mathcal{A}_0 } A }_{\neq \emptyset} \quad \light
	\]
	Für die umgekehrte Implikation sei nun $\mathcal{U} = \set{U_i}_{i \in I}$ eine offene Überdeckung von $X$.
	Angenommen für jede endliche Teilmenge $J \subseteq I$ gilt $X \neq \bigcup_{i \in J} U_i$.
	Betrachte nun $\mathcal{A} =  \set{X \setminus U_i}_{i \in I}$. Dann gilt nach Annahme
	\[
		\bigcap_{i \in J} X \setminus U_i = X \setminus \bigcup_{i \in J} U_i \neq \emptyset.
	\]
	Also hat $\mathcal{A}$ die endliche Durchschnittseigenschaft. Nach Vorraussetzung gilt dann
	\[
		\emptyset \not= \bigcap_{i \in I} X \setminus U_i = X \setminus \underbrace{\bigcup_{i \in I} U_i}_{= X} \quad \light \qedhere
	\]
\end{beweis}


\subsection[Blatt3, Aufgabe 4: Hilfssatz für den Hauptsatz der Algebra]{Blatt 3, Aufgabe 4} % (fold)
\label{sub:B3A4}
\emph{Diese Übungsaufgabe ist zentral für den Beweis des Hauptsatzes der Algebra, \cref{satz:hauptsatz-algebra}.} 

Sei $p(x)= x^n + a_{n-1} x^{n-1} + \ldots + a_1 x + a_0$ mit $n \in \mathbb{N}_0$ ein Polynom mit Koeffizienten $a_i \in \mathbb{C}$, dass \emph{keine} Nullstelle in $\mathbb{C}$ besitzt. 
Sei $S^1= \set*{z \in \mathbb{C} \given \abs*{z}=1}$.
\begin{enumerate}[(a)]
	\item $f \colon S^1 \to S^1$ gegeben durch $f(z) = \frac{p(z)}{\abs*{p(z)} } $ ist wohldefiniert und homotop zu einer konstanten Abbildung.
	\item $f$ ist homotop zur Abbildung $g_n \colon S^1 \to S^1$ mit $g_n(z)= z^n$.
\end{enumerate}
\minisec{Beweis}
\begin{enumerate}[(a)]
	\item \begin{description}
		\item[Wohldefiniertheit:] Sei $z \in S^1$ beliebig. Dann gilt
		\[
			\abs*{\frac{p(z)}{\abs*{p(z)} } } = \frac{1}{\abs*{p(z)} } \cdot \abs*{p(z)} =1,
		\]
		also ist $f(z) \in S^1$.
		\item[Homotop zu einer konstanten Abbildung:] Definiere $f_t \colon S^1 \to S^1$ für $t \in [0,1]$ durch 
		\[
			f_t(z) = \frac{p(t \cdot z)}{\abs*{p(t \cdot z)} } 
		\]
		Dies ist mit der gleichen Begründung wie oben wohldefiniert. 
		Außerdem ist $f_0(z)= \frac{a_0}{\abs*{a_0} } \in S^1 $ konstant und $f_1(z)= \frac{p(z)}{\abs*{p(z)} }=f(z)$. 
		Definiere nun $H \colon S^1 \times [0,1] \to S^1$ durch $H(x,t) \coloneqq f_t(x)$. 
		Dann ist $H$ stetig, da Polynome und $\abs*{.} $, sowie Multiplikation stetig sind. 
		$H$ ist die gesuchte Homotopie.
	\end{description}
	\item Sei $h \colon S^1 \times [0,1] \to \mathbb{C}$ gegeben durch $h(z,t) = z^n + \sum_{k=0}^{n-1} a_k z^k t^{n-k}$. 
	Dann gilt $h(z,0)=z^n \not= 0$, da $z \in S^1$.
	Für $t \neq 0$ gilt nun
	\begin{align*}
		h(z,t) = 0 \iff \frac{h(z,t)}{t^n} = 0 \iff \frac{z^n}{t^n} + \sum_{k=0}^{n-1} a_k \frac{z^k}{t^k} = 0 \iff p \enbrace*{\frac{z}{t}} = 0
	\end{align*}
	Aber nach Vorraussetzung gilt $p \enbrace*{\frac{z}{t}} \neq 0$. 
	Also $h(z,t) \neq 0$ für alle $t \in [0,1]$. 
	Definiere nun $H \colon S^1 \times [0,1]\to S^1$ durch $H(z,t) = \frac{h(z,t)}{\abs*{h(z,t)}}$. 
	Wie eben gezeigt, ist dies wohldefiniert und offensichtlich stetig. Da
	\[
		H(z,0) = \frac{z^n}{\abs*{z^n} } = z^n \quad \text{ und } \quad H(z,1) = \frac{h(z,1)}{\abs*{h(z,1)} } = \frac{p(z)}{\abs*{p(z)} } =f(z)
	\]
	ist $H$ die gesuchte Homotopie. \qedhere
\end{enumerate}
