%!TEX root = ./WTG.tex

Heute wollen wir eine weitere Größe kennenlernen, die bei der Beantwortung von Fragen über Irrfahrten hilft

\section{Energie}
Sei zunächst $G = \enb{V,E,c}$ ein endliches Netzwerk.
\begin{definition}
	Sei $l^2\enb{V}$ die Menge aller Funktionen $F: V \to Real$. $l^2(V)$ sei versehen mit dem üblichen Skalarprodukt 
	\begin{gather}
		<f,g> := \sum\limits_{v \in V} f(v)g(v), ||f||^2 = <f,f>
	\end{gather}	
\end{definition}
\begin{definition}
	Sei $l^2(E)$ die Menge aller antisymmetrischen Funktionen 
	\begin{gather}
		\Theta = E \to \Real \text{mit } \Theta(-e) = -\Theta(e)
	\end{gather}
	mit Skalarprodukt 
	\begin{gather}
		<\Theta,\Theta'> = \frac{1}{2}\sum\limits_{e \in E} \Theta(e) \Theta'(e) = \sum\limits_{e \in E_{1/2}} \Theta(e)\Theta'(e)
	\end{gather}
	wobei $E_{1/2}$ eine Teilmenge von $E$, die von jedem Paar $(e,-e), e \in E$ genau einen Vertreter enthält.
\end{definition}

\begin{definition}
	Sei $d:l^2(V) \to l^2(E)$ der \emph{Co-Rand-Operator}, definiert als
	\begin{gather}
		(df)(e) =  f(e^-) - f(e^+) \text{wobei } e= (e^-,e^+)
	\end{gather}
	Weiter sei $d^*: l^2(E) \to l^2(V)$ der Rand Operator, definiert als
	\begin{gather}
		(d^*\Theta)(x) = \sum\limits_{e:e^-=x} \Theta(e)
	\end{gather}
\end{definition}
\begin{uebung}
	$\forall f \in l^2(V), \forall \Theta \in l^2_-(E)gilt$
	\begin{gather}
		<df,\Theta>_{l^2_-E} = <f,d^*\Theta>_{l^2(V)}
	\end{gather}
	Man kann Ohm und Kirchhoff mittels $d$ und $d^*$ elegant aufschreiben.
	\begin{itemize}
		\item Ohm: $dv = ir$, d.h. $\forall \ c \in E$ gilt $(dv)(e) = i(e) \cdot r(e)$.
		\item Kirchhoff: Für alle $x$, die nmicht an einer Spannungsquelle liegen, gilt $(d^*i)(x)= 0$.
	\end{itemize}
\end{uebung}
Wir wollen nun Flüsse auf Netzwerken studieren. Ein Fluss $\Theta$ auf $G = (V,E,c)$ sei ein Element auf $l^2_-(E)$. Ein Fluss $\Theta$ heißt Fluss von $A$ nach $Z$, $A,Z \subseteq V, A \cap Z = \setzero$, falls $g'H (d^*\Theta)(a) > 0 \forall a\in A , (d^*\Theta)(z)<0 \forall z \in Z$. Für alle $x \notin A\cup Z$ gilt $(d^*\Theta)(x) = 0$. Die \emph{Stärke} von $\Theta$ sei 
\begin{gather}
	S(\Theta) :=\sum\limits_{a \in A}(d^*\Theta)(a)
\end{gather}
$A$ heißt \emph{Quelle} und $Z$ heißt \emph{Senke}. Es gibt quellefreie  Flüsse. Vernünftige Flüsse wollen nichts verlieren:
\begin{lemma}
	Sei $G$ endlich, $A,Z \subseteq V, A \cap Z = \setzero$. Dann gilt $S(\Theta) = -\sum\limits_{z \in Z}(d^*\Theta)(z)$ 
\end{lemma}\todo{korrekt?} 
\begin{beweis}
	\begin{gather}
		\sum\limits_{a \in A} (d^*\Theta)(a) + \sum\limits_{z \in Z} (d^*\Theta)(z) = \sum\limits_{x \in V}(d^*\Theta)(x) \cdot 1 = <d^*\Theta,\mathds{1}> = <\Theta,d \mathds{1}> = 0.
	\end{gather}
\end{beweis}

\begin{lemma}
	Sei $G$ endlich, $A,Z \subseteq V, A\cap Z = \setzero$ und $\Theta$ ein Fluss von $A$ nahc $Z$. Sei $f \in l^2(V)$ mit $f|_A \equiv \alpha, f|_Z = \zeta$. Dann gilt
	\begin{gather}
		<\Theta,df> = (\alpha - \zeta) S(\Theta).
	\end{gather}
\end{lemma}
\begin{beweis}
	\begin{align}
		<\Theta,df> &= <d^*\Theta,f> = \sum\limits_{x \in V} (d*\Theta)(x)f(x) \\
			&= \alpha\sum\limits_{x\in A} (d^* \Theta)(x) + \sum\limits_{x \notin A \cup Z} (d^*\Theta)(x)f(x) + \zeta\sum\limits_{x\in Z} (d^*\Theta)(x) \\
			&= \alpha S(\Theta) + 0 - \zeta S(\Theta)  = (\alpha - \zeta) S(\Theta)
	\end{align}
\end{beweis}
Idee aus der Physik: An einem Widerstand der Stärke $v$ wird eine Arbeit der Stärke $s^2v$ geleistet. Wir übertragen das auf Flüsse auf Netzwerken:
\begin{definition}
	Für einen beliebigen Vektrorraum $H$ mit Skalarprodukt $<\cdot,\cdot>$ definiere für $f,g,h \in H$
	\begin{align}
		<f,g>_h = <fh,g> = <f,gh> && ||f||^2_v = <f,f>.
	\end{align}
\end{definition}
Für $\Theta \in l^2_-(E)$ sei $\mathcal{E}(\Theta) = ||\Theta||^2_v$ die Energie von $\Theta$. Insbesondere ist für einen Stromfluss $i$. $\mathcal{E}(i) = ||i||^2_v = <i,i\cdot v>  =<i, dv>$ nach Ohm.

\begin{uebung}
	Für $A\cap Z = ??$ definiere $C(A \leftrightarrow Z)$ als $C(a \leftrightarrow Z)$, wenn man alkke $x \in A$ zu $a$ identifiziert nun entsprechend $R(A \leftrightarrow Z) = \frac{1}{C(A \leftrightarrow Z)}$. Man zeige, dass dann für \todo{const?}
	\begin{align} 
		v|_A \equiv const = v_A && v|_Z \equiv const = v_Z \\ 
	\end{align}
	\begin{align}
		v_A - v_Z = \mathcal{I}_{AZ}R(A \leftrightarrow Z), \text{wobei } \mathcal{I}_{AZ} = \sum\limits_{??}\sum\limits_{??}??
	\end{align}
	
	
	Damit lässt sich die Energie für einen Einheitsraum mit 
\end{uebung}
-------------------------------------------------------------------------------------------

Sei $X^l = \mathds{1}_{\set{e}} - \mathds{1}_{\set{-e}}$. Dann gilt für alle $\Theta \in l^2_-(E):$
\begin{gather}
	<\Theta,\chi^e>_r = \Theta(e)r(e)
\end{gather}
Somit 
\begin{gather}
	<\sum\limits_{e \cdot e^ = x} c(e)\chi^e,\Theta> = \sum\limits_{e \cdot e^-}<c(e\chi^e,\Theta(e))> = \sum\limits_{e^-=x} \Theta(e) = (d^*\Theta)(x).
\end{gather}
Wenn an $x$ keine Spannung anliegt, sagt Kirchhoff
\begin{gather}
	<\sum\limits_{e \cdot e^- = x} c(e)\chi^e,\Theta> = 0
\end{gather}
Die kirchhoffsche Maschenregel lässt sich schreiben als 
\begin{gather}
	<\sum\limits_{k=1}^{n}\chi^{e_k},i> = 0 \text{für einen gerichteten Kreis } e_1, \dots, r_n
\end{gather}
Definiere
\begin{align}
	\star &= SPAN \set{\Theta \in l^2_- \in E \given \Theta = \sum\limits_{e \cdot e^- = x}c(e)\chi^e} \\
	\mathcal{O} &= SPAN \set{\Theta \in l^2_-(E) \given \Theta = \sum\limits_{k=1}^{e_n}\chi^{e_k}} \text{für einen gerichteten Kreis} e_1, \dots e_n
\end{align}

\begin{uebung}
	STERN und O sund bezüglich $<\cdot,\cdot>_r$ auf $E$ orthogonal
	\begin{gather}
		STERN DIREKTE SUMME O = l^2_-(E)
	\end{gather}
\end{uebung}
Es folgt aus der orthogonalen Zerlegung von $\Theta$ in $i$ und $\Theta - i$, dass $||\Theta||^2_r = ||i||^2_r$. Dies ergibt sofort
\begin{satz}[Thompsonsches Prinzip]
	Sei $G$ endlich, $A,Z \subseteq V, A \cap Z = \setzero.$ Sei $\Theta$ ein Fluss von $A$ nach $Z$ und $i$ in der Stromfluss von $A$ nach $Z$, mit $(d^*\Theta) = (d^2i)$. Dann gilt $\mathcal{E}(\Theta) \geq \mathcal(i)$
\end{satz}
\begin{beweis}
	Folgt, da $\mathcal{E}(\Theta) = ||\Theta||^2_r$
\end{beweis}

\begin{satz}[Bel... Prinzip]
	bla
\end{satz}
\begin{beweis}
	Es gilt
	\begin{gather}
		\mathcal{E}(i_c) =  R_c(A \leftrightarrow Z) = \frac{1}{\mathcal{C}(A \leftrightarrow Z)}
	\end{gather}
	und 
	\begin{gather}
		\mathcal{E}_c(i_c) = ||i_c||^2_r = ||i_c||^2_c =\geq ||i_c||^2_{1/c'} \geq \mathcal{E}_{c'}(i_c) \geq \mathcal{E}_{c'}(i_{c'}).
	\end{gather}
	Kehrwert Bilden ergibt $\mathcal{_c}(A \leftrightarrow) \leq \mathcal{C}_{c'} (A \leftrightarrow Z)$
\end{beweis}


\section{Transienz \& Rekkurenz}

%Wir haben gesehen: Begriffe wie \qte{effektive Kapazität}, \qte{effektiver Widerstand}, \qte{Energie}, \qte{Spannung} helfen, um das Verhalten von Irrfahrten auf Graphen besser zu verstehen. Zum Beispiel entsprechen Spannungen Treffwahrscheinlichkeitenm effektive Widerstände bzw. Kapazitäten entsprechen Durchgangswahrscheinlichkeiten, Energie ist so etwas wie effektive Widerstände.

Bislang haben wir einiges erst auf endlichen Graphen definiert, dieses Setup ist für Fragen der Rekkurenz und Transienz jedoch zu klein. Sei nun $G$ unendlich. Wir definieren wieder
\todo[inline]{fehler ausbessern Quellcode}
\begin{align}
	l^2(V) = \set{f_V \to \Real: \sum\limits_{v\in V} f^2(v)<\infty } && \text{mit Skalarprodukt } <f,g> = \sum\limits_{v} f(v)g(v) \text{und } ||f||^2 = <f,f>
\end{align}
und
\begin{gather}
	l^2_-(E) = \set{\Theta:F \to \Real: \Theta(-e) = -\Theta(e), \sum \Theta^2(e)r(e) < \infty} \\
	 \text{mit Skalarprodukt } <\Theta, \Theta'>_r = \sum\limits_{e \in E_{1/2}} \Theta(e)\Theta'(e)r(e) \text{ ,und Energie } \mathcal{E}(\Theta) = ||\Theta||^2_r
\end{gather}

Man kann dann den Co-Randoperator $(df)(e)= d(e^-) - f(e^+)$ definieren, den Randoperator $(d^*\Theta)(x) = \sum\limits_{x = c^-}\Theta(e)$ und man erhält wieder deren Dualität. Man kann sich vergewissern, dass sich so das gesamte Kapiel 1.4 \todo{Referenz} af die unendliche Situation verallgemeinern lässt. Wir wollen nun Flüsse aus einem $a \in V$ nach undendlich betrachten, d.h. $\Theta$ ist von der Form $d^*\Theta(x) := \alpha EINSFKT_{a}(x)$. 

Wir wollen die Frage der Transienz in Beziehung zur Existenz solcher Flüsse setzen.
\todo[inline]{Missing part}

\begin{satz}[Lyans]
	Wenn $G$ ein abzählbares, zusammenhängendes Netzwerk ist, dann ist die Irrfahrt uf $G$ genau dann transient, wenn es einen Fluss endlicher Energie von $a \in V$ nach $\infty$ gibt.
\end{satz}
\begin{beweis}
	Sei $G_n  \subseteq G$ endlich, $G_n \uparrow G$. Die Punkte in $V \backslash V_n$ kleben wir wieder summen zu $z_n$, behalten Doppelkanten und werfen Schlaufen weg. Das resultierende Nezuwerk sei $G^w_n$ o.E. $a \in G_n$. Es gilt $R(a \leftrightarrow \infty) = \lim R(a \leftrightarrow z_n)$.
	\todo[inline]{Layout}
	Nun ist einerseits $R(a \leftrightarrow z_n) = \frac{1}{\weight{a \leftrightarrow z_n}} \sim \frac{1}{\prop{\tau^+_a < \tau_{z_n}}}$, d.h. 
	\begin{equation}
		lim R(a \leftrightarrow z_n) < \infty \Leftrightarrow \lim\limits_{n \to \infty} \prop{a \to z_n} < 0. \marginnote{Transienz}
	\end{equation}
	Auf der anderen Seite ist $\lim R(a \leftrightarrow z_n) = \lim \mathcal{E}(in)$ für einen Einheitsstrom von $a$ nach $z_n$. Das heißt Transienz der Irrfahrt ist äquivalent zur Endlichkeit von $\lim \mathcal{E}(in)$. Sei nun $\Theta$ irgendein Einheitsfliuss endlicher Energie von $a$ nach $\infty$. Sei $in$ der Einheitsstrom-fluss von $a$ nach $z_n$, $\Theta_n = \Theta|_{G^W_n}$. Dann gilt nach Thompson \todo{verweis}
	\begin{align}
		\mathcal{E}(i_n) \leq \mathcal{E}(\Theta_n) = \mathcal{E}(\Theta) < \infty \text{für alle } n
	\end{align}
	zu $Rightarrow:$ $\lim \mathcal{E}(i_n) < \infty \Rightarrow$ Die Irrfahrt ist transient. \\
	
	Sei nun die Irrfahrt transient. Wir wollen nun einen Fluss von $a$ nach $\infty$ endlicher Energie basteln, Kandidat: $\lim i_n.$ Nach der Vorüberlegung gilt;
	\begin{align}
		\exists N > 0: \lim \mathcal{E}(i_n) \leq N < \infty, (\mathcal{E}(i_n)\leq N \forall n)
	\end{align}
	Sei nun 
	\begin{align}
		Y_n(x) &= \text{Anzahl der Besuche der Irrfahrt bei Start in $a$ in $x$ vor Verlassen von } G_n \\
		Y(x) &= \text{Anzahl der Besuche der Irrfahrt bei Start in $a$ in $x$} 
	\end{align}
	Dann gilt mit der monotonen Konvergenz:
	\begin{align}
		\EWE{Y(x)} = \EWE{\lim Y_n(x)} = \lim\limits_{n \to \infty} \EWE{Y_n(x)} = \lim\limits_{n \to \infty} \pi(x) v_n(x) = \pi(x)v(x) \marginnote{$v_n(x)$ Spannung von $x$ in $G_n$}
	\end{align}
	Da die Irrfahrt transient ist, ist die linke Seite endlich, also existiert $\lim v_n(x) = v(x)$. Also ist
	\begin{align}
		\Gamma := c (dv) = \lim\limits_{n\to\infty} c (dv_n) = \lim\limits_{n\to\infty} i_n
	\end{align}
	der Strom auf $G$.

	Die ist ein Stromfluss endlicher Energie nach der folgenden Übung.
\end{beweis}

\begin{uebung}
	$G$ abzählbar, $(\Theta_n)_n \in l^2_e(E): \mathcal{E} \leq M < \infty$ für ein $M$ und $\Theta_n(e) \to \Theta(e)$. Dann ist $\Theta$ antisymmetrisch und $\mathcal{E}(\Theta) \leq \liminf \mathcal{E}(\Theta_n), \forall x: (d^*\Theta_n)(x) \to (d^*\Theta)(x)$
	\todo[inline]{missing parts}
\end{uebung}

Allgemeiner gilt (ohne Beweis)

	\begin{satz}
		Sei $G$ transient und zusammenhängend, $G_n \uparrow G$, $G_n$ endlich. $G_n^W$ kostruiert wie immer und $i_n$ der Einheitsstrom in $G^W_n$ von einem $a$ nach $z_n$ Dann:
		
		$i_n$ konvergiert punkt-(d.h. Kanten-) weise gegen ein $i$, der Einheitsstromfluss von $a$ nach $\infty$.

	Sind $v_n$ die zugehörigen Spannungen in $G^W_n$ mit $v(z_n) = 0,$ gilt $v  = \lim v_n$ existiert.

	Es gilt:
	\begin{align}
		dv = ir && v(0) = \mathcal{E} = R(a \leftrightarrow \infty) && \forall x: \frac{v(x)}{v(0)} = \prop{\tau_a < \infty}
	\end{align}
	Weiter sei $\mathcal{G}(a,x) := \pi(x)v(x) = \EW{\text{Treffer von }x}.$ Schließlich 
	\begin{equation}
		i(l) = \EW{\text{Anzahl signierte Überquerungen von}e} 
	\end{equation}

\end{satz}
Wie findet man nun heraus ob es einen Fluss endlicher Energie von einem $a\in V$ nach $\infty$ gibt? Für die erste Methode benötigen wir die folgende Definition
\begin{definition}
	$\pi \subseteq E$ heißt \emph{Cut-Set} zwischen $a$ und $\infty$, wenn jeder Pfad $\gamma$ von $a$ nach $\infty$ die Ungleichheit $\gamma \cap \pi \neq \setzero$ erfüllt.
\end{definition}

\begin{satz}[Nash-Williams]
	Sei $(\pi_n)$ eine Folge paarweise disjunkter Cut-Sets, die $a$ von $\infty$ trennt. Dann gilt 
	\begin{align}
		R(a \leftrightarrow \infty) \geq \sum\limits_{n = 1}^{\infty}\enb{\sum\limits_{e \in \pi_n} c(e)}^{-1}
	\end{align}
\end{satz}

\begin{bemerkung}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Ist für eine Folge von $\Pi_n$ wie Satz 1.10\todo{Ref} die rechte Seite unendlich, so ist die Irrfahrt rekurrent
		\item Intuitiv sollte die Aussage des Satzes \todo{Ref} 1.10 klar sein, denn jedes $Pi_n$ hat einen Widerstand $ \geq \enb{\sum\limits_{l\in \Pi_n} c(e)}^{-1}$
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}
\begin{beweis}
	$\Theta$ sei ein Einheitsfluss von $a$ nach $\infty$. Es gilt:
	\begin{align}
		\sum\limits_{e \in \Pi_n} \Theta^2(e) r(e) \sum\limits_{e \in \Pi_n} c(e) \geq \enb{\sum\limits_{e \in \Pi_n}\abs{\Theta(e)} \sqrt{r(e)}\sqrt{c(e)}}^2 = \enb{\sum\limits_{e \in \Pi_n}\abs{\Theta(e)}}^2 \geq \enb{\sum\limits_{e \in F_n}\abs{\Theta(e)} }^2
	\end{align}
	wobei $k_n$ (kommt noch) die Menge aller Kanten ist, die \underline{nicht} von $a$ getrennt werden durch $\Pi_n$, und $F_n$ die Menge aller Kanten $c = (e^-,e^+)$ mit $e^- \in k_n$, aber $e^+ \notin k_n$. Es ist klar, dass $F_n \leq \Pi_n$.
	
	Nun ist 
	\begin{gather}
		\sum\limits_{r \in F_n} \abs{\Theta_i(e)} \geq \sum\limits_{e \in F_n} \Theta(e) = \sum\limits_{x \in k_n} (d^*\Theta)(x) = (d^*\Theta)(a) = 1 \\
		\Rightarrow \sum\limits_{e \in \Pi_n} \Theta^2(e)r(e) \geq \frac{1}{\sum\limits_{c \in \Pi_n}c(e)}.
	\end{gather}
	Also 
	\begin{align}
		R (a \leftrightarrow \infty) = \mathcal{E}(i) \geq \sum\limits_{n \geq 1}\sum\limits_{e\in \Pi_n} \Theta^2(e)r(e) \geq \sum\limits_{n \geq 1} \enb{\sum\limits_{e \in\Pi} c(e)}
	\end{align}
	
	
\end{beweis}

Für einen Transienz--Beweis hilft Nash-Williams zunächst nicht. Hier versuchen wir die zufällige Pfadwahl. Dazu sei $\p$ eine Wahrscheinlichkeit auf der Menge der Pfade von $a$ nach $\infty$. So ein Pfad $(e_n)$ entspricht einem Einheitsfluss
\begin{gather}
	\gamma^{(e_n)} := \sum\limits_{n \geq 1} \chi^{e_n} = \sum\limits_{n \geq 1} EINSFKT_{\set{e_n}}- EINSFKT_{\set{-e_n}}
\end{gather}
Da alle $(e_n)$ in $a$ starten, ist der Einheitsfluss von $a \to \infty$  \todo{"Dann aber auch der Erwartungswert. Wohin?}

\begin{align}
	\Theta = \EW{\gamma} = \sum\limits_{n \geq 1}\prop{e_n} - \prop{-e_n}
\end{align}
Von einem solchen $\Theta$ möchte man die Energie beschränken. 







